<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>杂谈 on 靖待</title>
        <link>https://hubojing.github.io/categories/%E6%9D%82%E8%B0%88/</link>
        <description>Recent content in 杂谈 on 靖待</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>靖待</copyright>
        <lastBuildDate>Tue, 31 Dec 2024 23:12:26 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hubojing.github.io/categories/%E6%9D%82%E8%B0%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>2024年终总结</title>
        <link>https://hubojing.github.io/cx9pj4us/</link>
        <pubDate>Tue, 31 Dec 2024 23:12:26 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/cx9pj4us/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;\images\年终总结.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;新增了一些文字。（2025.02.04改）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;本以为今年的年终总结会是在海边沐浴着阳光写下的，没想到最后竟然是在出差酒店里写的（笑）。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;新增&#34;&gt;新增
&lt;/h1&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;（这一段是在出租屋的小窝里修改的。）
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;　　这是在我看完博友的年终总结后新加的一段。
　　今年是我写技术博客的第十年。
　　和认识多年的博友不同，他们大多已经成为了行业里的佼佼者、管理者或者创业者，实现了财富自由和技术理想，而我这十年里从工作到读研到工作，从C++开发转到算法，从推荐算法转到NLP算法，又从NLP算法转到大模型算法，换了太多次方向，离曾经构想中的技术型大佬还相距甚远，经常有一种归来仍是新人的自嘲感。
　　这一年我取得了很多进步，但是这些更多是个人成长与生活方面的。在事业上我必须得承认自己的成长是掉队的，这是一件危险的事情，所以说新的一年我必须要做些改变让自己的事业脑跟上来。
　　写博这些年，从一开始的想什么就写什么的肆意玩耍，到后来写文用词考虑良多，有些有悖于以前只是想找个地方抒发感受和记录的初心。也许，害怕被认识的人看到原来我这么菜，不如先承认这一点，回归到当初什么都不懂只是一心想学的状态，保持简单和纯粹，享受技术之美就好了。
　　第十年，恰逢我的三十岁，正好适合重新出发。（插个小故事，过年时，别家都是催婚什么的，而我爸天天只说：你赶紧把DeepSeek的代码学一下！哈哈哈夸一句我家真是清新脱俗啊！）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下是之前写的老版总结。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;心态&#34;&gt;心态
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　之前写的那一版有点矫情了，删除。
　　经历一些事情然后成长，人皆如此。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;工作&#34;&gt;工作
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　24年最大的工作变化就是，我终于挤进大模型的赛道了！
　　回看2023年的年终总结，我挺想揪起去年的我的衣领疯狂摇晃，“你要不看看你在说些什么呢！”希望大家原谅去年那个脑子里太多浆糊的我。
　　24年上半年时，我还处在大模型时代前的传统算法优化工作里，那时候我还没有机会接触组里的大模型项目，只能做一些大模型相关的边缘任务。虽不能至，心向往之，虽然人不在相关项目，但是基础总归是要学的，正好利用那段时间看了很多书、很多文献和大佬们的文章，默默做了一些小小的积累。24年下半年，被调入了大模型项目，积累到一些大模型微调、SFT数据的技术方案，也能去思考具体项目落地中遇到的实际问题了。（当我第一次在工作项目中遇到自己调的大模型出现幻觉/复读的问题，第一反应竟然是兴奋，有一种我也是碰到这种经典问题的人了我可要好好修理一下的爽感……）
　　24年有幸跟着组里的大佬做了一段时间，学习到了一些算法研究员应该具备的特质，比如对数据的敏感、对效果的质疑、对问题的察觉、对方案的灵活调整等，感受到大佬对技术的热爱和认真！也正是这段时间，让我对诸如大模型复杂推理（类o1）、强化学习等的技术栈更感兴趣了，越发觉得，诶嘿，好玩！
　　截至目前，带过的三名实习生实习时长都超过了最开始约定的三个月，也挺感谢他们在我这边实习时团队几乎只有我自己（团队其他人都在异地）的情况下依然愿意跟着我（&lt;del&gt;没有嫌弃我菜&lt;/del&gt;），大家合作起来都比较愉快。虽然我能力有限，但是也竭尽全力让他们在这段实习中能够有所收获。他们靠自己的能力全部收到了校招offer，转正率100%。大家相互学习，共同进步！
　　在今年的工作中，多了不少对工作的复盘思考，也积极请教了同事们的一些经验，发现了一些自己在工作中还有很多不足之处。明年的工作也许会遇到更大的挑战，希望自己能在实践中把短板补齐，收获一个工作能力更强的自己。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;技术&#34;&gt;技术
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　24年看了很多基础的书籍，希望把NLP基础打牢。现在主要都围绕大模型了，也看了不少相关的书籍和文献。对扩散模型相关的多模态大模型方向、大模型复杂推理（类o1）都挺感兴趣。23年计划的了解机器人算法，并没来得及详细了解，只能说具身智能相关的资讯偶尔关注。
　　一晃已经在算法岗工作三年了，不过目前仍是一个大模型新人，还在孜孜不倦地疯狂学习中。
　　突然想写几个今年在优化模型中的经验记录：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;数据格式很重要
训练数据输入输出格式是json还是markdown，不同格式的效果简直是天差地别，要选择和底座模型保持一致的性能效果好的那种格式。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;指令模板要动态组合
训练数据里的指令要结合正负样本进行动态调整，不能一成不变，否则模型难以学会正确的模式。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;数据质检可以按字符检查
在清洗掉特殊字符后，可以按字符级检测输出是否在输入内，防止无中生有的情况（比如一些需要遵照原文的解析问题）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;考虑性能和扩展性
模型最终要上线的话，要看清楚token限制和速度如何，在保证效果的情况下，选择最优的格式输出，比如markdown格式在很多场景下比json要快且容易解析。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;　　每当我习得了一项技术，我会先有一种魔术揭秘后的浅浅失落感，然后又惊叹于这样的思路与算法就能实现这样的效果来，最后感叹一句，有点意思。这一年这种感觉还挺强烈的。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;健身&#34;&gt;健身
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　我终于把对自己身体的关爱提上日程。以前我非常不了解它，做了很多伤害它的事情。
　　这一年，我开始认真感受身体的每一种状态和变化，开始关注我的呼吸，开始学会日常养生，知道要吃早餐、多吃红枣、及时表达情绪、早点睡觉、觉得有问题就去医院检查。
　　当我结束了之前昏昏沉沉的眩晕状态，我的精神逐渐恢复正常，然后开始向上。
　　甚至在进行了一段时间的增肌训练后，我在出租车上玩一路手机一点都不晕了！在发烧同事的围攻中，我依然生龙活虎！&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;延伸爱好&#34;&gt;延伸爱好
&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;数码&#34;&gt;数码
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;　　24年对折叠屏的喜爱程度拉满，对经常出差人士简直太友好了。等一个oppo Find N5上市！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;nas&#34;&gt;NAS
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;　　24年折腾了一会儿NAS，秉持着能不花钱绝不花钱的初心，折腾了一个免费版的路线能用了，还给爸妈手机都装上了，让他们能随时查看以前的海量照片。可惜的是，家里出门连路由器都关，更不用说需要一台电脑开着当服务器了……&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;博客&#34;&gt;博客
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;　　24年博客折腾地不多，除非是它又双叒叕挂了（比如评论系统又挂了一次）。换了一个主题，其实是不得已换的，我还是更喜欢以前indigo的简洁，奈何它很久不更新有些组件已经更不上了。目前这个主题我尽量按照之前indigo的样子布局了，不过相比还是花哨了一些。
　　博客更新地太少，导致朋友们都不来看我了，ε=(´ο｀*)))，我反省。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;读书&#34;&gt;读书
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;　　每年的读书目标是100小时，今年提前了两个月完成。
　　有一阵子热衷于看排行榜里自己的阅读时长，慢慢地发现自己有些过于在意它了，于是我关闭了排行榜，关闭之后的确能够更聚焦阅读本身，反而更快地达成了目标。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;展望&#34;&gt;展望
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　新的一年，
　　希望自己能够沉到技术细节和难点里学习，真正学懂学成，内化为自己的知识；
　　希望能从单打独斗的学习方式中跳脱出来，从团队中汲取更多的力量，也帮助团队更好发展；
　　希望从工作和爱好中能继续感受到快乐！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　新的一年，新的折腾！啊哈哈哈我又有劲了！
　　25年会遇到新的挑战和困难，但是，我没在怕的！
　　如果看到了不足，就去改变它！&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>2023年终总结</title>
        <link>https://hubojing.github.io/mzemm9rz/</link>
        <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 14:37:55 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/mzemm9rz/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;\images\年终总结.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
 　　
　　**希望2024年能深耕技术。**
 &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;2023年，技术方面，对自己不太满意。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;今年总结&#34;&gt;今年总结
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　先说说博客吧，毕竟博客是我技术向感受的输出窗口。今年发布的博文很少，尤其是4月以后到10月几乎停更。这有两大原因，一方面是生活上的，一方面是技术上的。&lt;br&gt;
　　在生活中，今年总是会被外界看起来不大的事情所牵绊，陷入各种内耗中。2022年底阳康后，身体似乎比以前要虚很多。2023年发烧的次数似乎比前十年加起来都多，甚至出现了这辈子没体验过的40.4℃（幸好脑子影响不大&amp;hellip;吧）。很多次都有想学的心，但是整体状态让我只想躺着休息。这就是心有余而力不足吗？可是我三十还没到呢，这不对。明年一定要改。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　技术博客只谈技术。&lt;br&gt;
　　在技术上，去年底开始，大模型技术受到关注，今年三月火热程度仿佛新技术革命一般，我也兴致勃勃地去阅读chatGPT的论文，去理解什么是RLHF，什么是PPO，如何去模型分布式训练等。但是当我粗浅地了解这些东西后，我陷入了一种莫名的失落感。NLP算法似乎进入到了一种谁的数据多、谁的算力大，谁就能赢得更高的准确率和召回率，而那些细微的模型区别，在这些东西的掩盖下，似乎已经不那么重要。未来，可能只有极个别接触到模型的核心算法去做模型的事情，其他人沦为数据处理师或者模型应用师，比如最新的Prompt工程师。
　　这个词刚出来的时候，我是很不屑的。一个东西称为技术，应该是需要门槛的。但是Prompt这种玩意儿不需要会数据结构，也不需要会组成原理，甚至只要会打字（哦，语音输入也不是不行）就可以干的事情，也能算技术？这也能叫工程师？然而现实啪啪打脸，讲prompt优化的论文在各大顶会上如泉涌，一时间我真的分不清是因为这一块好灌水，还是因为prompt真的是技术。到现在，我还是有些不解，很多论文提出了各种玄学调prompt的方法，甚至还总结了很多经验，可是模型只要稍作修改，那些奇技淫巧很可能都失效了啊。这种感觉，就仿佛盲人摸象般，只知其然而不知其所以然。&lt;br&gt;
　　总之，困惑不外有二。一是个人很难复现大模型能力，我也想改模型，也想训练调参，但是没有那么多卡，也没有几十个数据团队为我服务，现在几乎失去了个人单打独斗就能创造的机会，只能看看论文，找找开源代码玩参数很小的玩具；二是火热的prompt技术似乎也没什么技术含量。所以，四月后很长时间，我对大模型一直抱有抵触情绪，有时候恨不能刻意避开它。仿佛它并不是一种厉害的发明，更像是粗鲁的大力飞砖打败了细致的算法。那段时间，经常在知乎上看到这种论调：NLP已死。那我去年从搜广推转向NLP，岂不是49年入国军？&lt;br&gt;
　　有时候也觉得自己很可笑，明明只是个刚入行的算法新手，竟然还挑剔起现在最火热的技术了，颇有点眼高手低。基础打扎实了吗就在这嚷嚷，我经常暗自嘲笑自己。然而我依然我行我素，我觉得扩散模型好玩、有用，多模态模型好玩、有用，大模型？啊nono。
　　这种困扰直到被人骂了才清醒许多。“既然你觉得prompt算不上技术，那以前微调那些，也并没有重训模型，只是在原模型上修修改改，要说技术含量，也算不了什么技术。那你干嘛还要学微调那些呢？技术都是慢慢发展起来的。”不知道为什么，就这几句话反而说动我了。是我应该去适应技术，而不是让世界迁就我。如果足够强大，提出更好的技术时，也许世界就会跟随我。（纯属白日做梦~哈哈）
　　所以，在很晚的11月，我又重新捡起大模型的论文看了起来。Better late than never嘛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　工作上，逐渐从新人成长为熟悉业务的老员工。可惜员工流动频繁，逐渐地，很少被指导技术了，自己一个人摸索总是不断走弯路。虽然一直明白，学技术要靠自己，可是还是偶尔做梦要是能跟着大佬学习多好。今年有了两个实习生，也是人生中第一次带人，自己非常理解如果有个经验稍多一点的人帮助白纸们规划或者点评一下，其实对他们来说也许可以省时省力一些。所以我尽量在他们困惑时帮一把，至少在这段实习中有些收获，虽然也很忐忑自己能力有限无法给予太多他们想学的东西，但是我已尽力啦，希望他们对我还算满意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　读书上，技术书籍今年读完了几本，还凑合。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;明年计划&#34;&gt;明年计划
&lt;/h1&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;跟着大模型的步伐，学！学就是了！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;基础，打基础，NLP基础永不过时&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;搜广推算法持续关注&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;写几个自己感兴趣的小软件&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;了解机器人相关算法&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;强身健体，为祖国健康工作！&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;　　希望明年能深耕技术。&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>2022年终总结</title>
        <link>https://hubojing.github.io/lxx2ztkd/</link>
        <pubDate>Sun, 01 Jan 2023 21:20:04 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/lxx2ztkd/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;\images\假装有图片.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;短短总结一下。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;2022年是生命长河里记忆深刻的一年。
我再次离开校园，走向职场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;技术博客只谈技术。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;上半场&#34;&gt;上半场
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;在学校时，我的研究方向是推荐算法、时空数据挖掘，小方向是兴趣点推荐。虽然现在没有从事推荐算法的工作，但我依然经常阅读和跟进推荐算法相关的技术，作为一种爱好吧。
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/hubojing/POI-Recommendation&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;POI Recommendation&lt;/a&gt;
记得在学校时，有同学研究和交通有关的课题，那时的我对交通方面是没什么兴趣的。现在，当我人在外地时，想着回家可以快点、再快点时，突然明白了交通的重要性，明白了提速对于社会进步的重要性。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;下半场&#34;&gt;下半场
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;进入职场后，我的研究方向是NLP算法，信息抽取方向。
对我来说，信息抽取是一个新方向，虽然之前接触到一些旁支，比如知识图谱相关的工作，但是没有专门研究过这一块。
所以一切都从最初快速学起。
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/hubojing/Information-Extraction-Papers&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Information-Extraction-Papers&lt;/a&gt;
在团队里认识了很多技术大佬，他们技术扎实，研究能力强，大家每周围在一起讨论的感觉很有读研时的样子。我可以感受到他们对技术和研究的热爱，当提到竞赛、模型和算法时，他们的眼神都会亮起来。热爱是能力提升的最大动力，我很荣幸能够有机会与他们共事。这种研究的氛围我很喜欢。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;展望&#34;&gt;展望
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;技术展望的话，这一年我突然觉得机器人方向才是未来最有潜力的方向。
随着最近ChatGPT的大火，大模型或有一统NLP的趋势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;博客的更新速度这半年没有跟上。一方面，由于人在外地，日常通过平板远程到自用笔记本，键鼠操作的延迟不是很方便，导致自己不太愿意去写。另一方面，刚开始花费了一定的精力和时间去体验一个人在外的感觉，后来因为疫情又担心在家的爸妈，再后来，自己也阳了&amp;hellip;&amp;hellip;每日工作后略感疲惫，心有余而力不足。找起借口来，总是有话说。总之，我对目前自身的技术现状是不够满意的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一晃工作也半年了，业务、团队和环境都逐渐熟悉和适应了，身体也逐渐康复，理应在2023年里，在技术层面有一个新的提升。心里默默立了一些Flag，就不写出来献丑了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望自己能把技术打扎实，不要一直是浮在表面的菜狗一条。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本来想写的全面一点，但是阳康后不能熬夜，就先这样吧。&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>毕业</title>
        <link>https://hubojing.github.io/t5rf9jxu/</link>
        <pubDate>Wed, 29 Jun 2022 10:29:24 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/t5rf9jxu/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://hubojing.github.io/images/假装有图片.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;一篇六月底就写好、八月中才发布的毕业总结。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;技术博客只谈学习和技术。每次我在这里写这种总结文的时候，必须时刻提醒自己这句话，否则我的思路一旦打开，就不知道飞到哪里去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对比本科结束时写的&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://hubojing.github.io/2017/03/06/%E5%8F%8D%E7%9C%81/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;总结&lt;/a&gt;，首先得给自己这三年打个分。
　　
　　从学习的角度来说，给个65分吧。(其它方面可能要远高于本科时期)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　相比于本科时期自己200%投入到学习中的那种专注和疯狂，读研期间的我看起来要“正常”许多。那时候需要用忙碌和疲惫来使自己放松（这句话也许听起来十分奇怪），而读研后的我尝试着逐步和自己和解了。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;最大收获&#34;&gt;最大收获
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　如果说本科期间我的最大收获是学会了自学的话，读研期间的最大收获有二：学会了读书、科研入了门。
　　本科时，每个学期都会给自己强行列个读书方向，比如这学期重点是推理方面、日本作家系列，下学期重点是历史方面、国内作家系列，再下个学期看点俄国文学、美国文学之类的。书是看了一些，但是往往得到最多的是完成任务的快感，并没有真正得到读书的快乐。
　　读研时，再没有给自己布置强制性的读书任务。而是在微信读书上凭着兴趣，任意读之。慢慢地，我竟喜欢上了这种读书的感觉，只要是在空隙时间，我都会打开看看书。就这样，我读完了一本又一本书，读完书后的感受各不相同，也许会受主人公的命运而牵绊，也许会通过书籍体验了不同的人生而倍感快乐。我也遇到了一本改变我三观的重要书籍：三体。
　　读三体完全是因为看新闻说这本书要被改编成影视了，为了防止影视先入为主的剧情，我决定在影视剧开播前把原著给看完了。三体的三大本着实很厚，但是30个小时读下来也一点不亏。从大的角度上，我对整个人类的观点产生了巨大变化，从个人方面，也改变了我对生活的态度。
　　罗马假日里说，要么读书，要么旅行，身体和心灵总有一个要在路上。(You can either travel or read, but either your body or soul must be on the way.)
　　我比较宅，对旅游无感，所幸还可以通过读书来认识世界。三年读了几十本书，虽然不多，但是每本都留下了一些笔记和感悟，很多书里的语句也在影响和改变我的行为和看法。当然也有不少技术书，大都是电子版（省钱哈哈哈），希望自己对技术的追求永不停止吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　学术方面，现在回想起来本科毕业时自己的科研底子很薄弱，是一个科研小白，和现在的学弟学妹们的基础比不了。本科时的学习基本上也都是自己的单打独斗，总体上是一段孤独的旅程。读研给了我一个接触学术和前沿的机会，而三年后的我能够在科研方面入了门，离不开我导的指引、组内的讨论、实习实践和网上大神们的知识共享。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;技术&#34;&gt;技术
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　（更新插一句）这篇文章其它部分六月底就写好了，唯独技术这一节我总觉得写地短了浅了点，拖到如今才完善这一段。
　　从通信转到软工，我终于算个科班出身啦哈哈哈。为了缩小和大家的差距，三年里蹭了些课、看了些书、刷了些题，但总归还是觉得自己水平不咋地。但是一想到自己未来还有一辈子可以去学这些东西就令人神往。
　　本科关注开发技术，读研关注算法技术。读研之前，在方向的求索问题上，我走了不少弯路，进行过很多简单的尝试。那段时间我依然存在着新手都有的困惑，纠结于编程语言的选择。虽然干着C++开发的活，但因为市场上C++求职岗位比Java岗位数量少，而担忧起C++的未来发展。现在回头来想，还是杞人忧天了些，C++随着AI浪潮的崛起，反而迎来了新的上升期。而我现在也不再纠结于编码语言本身，摆正了对它的看法，终于明白了“编程语言只是工具”这句话的含义。读研之后，由于学术培养，我开始了算法研究之路。科研初期也是跌跌撞撞的，由于比很多同学起步晚，只有自己多看多学才能弥补差距。一开始阅读英文文献也很不习惯很慢，但好在考研期间坚持了几年的英语电台每日一句录制，英语的基础还没有荒废，随着习惯逐渐养成，基本摆脱了中文翻译的操作（其实主要是懒得打开翻译器&amp;hellip;&amp;hellip;所以懒有时候也有帮助哈哈哈哈）。在方向的选择上，研一上学期在看了不多的文献后，大致了解了数据挖掘的基础情况，结合我们组内的具体科研状况、对当时就业市场的观察（CV卷得惨绝人寰、NLP落地尚不明朗、搜广推相对靠近业务且竞争小于前两者，当然，2022年的搜广推已经不是这样了！）以及个人兴趣推动（非常好奇网易云私人FM推荐是如何做的），我鼓足勇气和导师提出了推荐算法方向，没想到的是，我导当场就同意了。结合我们组的特点，我做的是兴趣点推荐算法。想想读研以前，我深感自己没有一个特定的领域导致无法深耕，而现在，我终于拥有了一个自己的研究方向，终于可以在知乎上写上“xxx方向”了哈哈哈。
　　兴趣点推荐方向本身，隶属于推荐算法大家庭，所以，为了更好地学习推荐算法，我也不断学习机器学习（包括深度学习）的基础知识，积极了解前沿学术和工业界动态。在这里还有个小插曲，当年入学前，有好几个已经读研的同学们纷纷给我提醒：慎入深度学习深坑！（后来我知道了他们都是搞CV的，求职的时候被卷死&amp;hellip;&amp;hellip;后来怒转开发）但是在我心中已经有了这种印象——远离深度学习，否则会变得不幸，哈哈哈哈哈。幸好我当时拉跨的AI基础让我觉得推荐算法和深度学习这个词看起来很远，所以选了推荐算法时还在沾沾自喜我应该没有入坑吧？属实是TOO YOUNG TOO NAIVE，直到后来阅读每一篇顶会论文都是深度学习时，我才明白天下就是深度学习的天下啊&amp;hellip;&amp;hellip;其实现在的我回看这个观点，我不会认为对，但也并没有全错。深度学习本身只是一种方法，它只有结合到某种场景、某个业务或者某个领域才会产生价值。
　　推荐算法目前来说依然是个不错的方向，至少现在它是一个能够落地、有实际应用的方向。但随着互联网增速放缓进入存量时代，搜广推是否仍和之前一样蕴含巨大价值也许值得讨论。在我秋招的那段日子里，我看到过一句话：“这个世界上最聪明的一些头脑，都在哄骗他人去点击广告。（大意如此）”那天这句话对我还是有不小的触动，也许我们做的这些算法是否已经足够甚至过量了呢？信息茧房的危害正在蚕食互联网中的我们，同质化的算法打着个性化的招牌过分挖掘用户隐私的同时，也使人们沉迷在算法里，渐渐抹杀掉很多的创造力。比如网易云，当初是因为喜欢它去研究推荐算法，可是有一天开始，它的私人FM让我觉得不准了，远远不如18年那会儿了，但去搜它官方公开的技术模型，反而迭代地更加复杂，更加高深了。这件事让我常常想，我们的推荐算法会不会早就“过拟合”了？不过，技术本身是不应该附带偏见的，对推荐算法本身我始终以纯粹的技术观点去分析和学习。
　　秋招拿的一些offer大都是推荐算法方面的，但是最后我选择了NLP算法。除了一些现实因素的考虑（离家较近）外，选择NLP也是选择了更多的挑战，而我比较享受未知。当然，和推荐算法关联最大的就是NLP算法，两者关联紧密，而NLP算法的应用场景会更大更多，未来总归是NLP的天下（虽然现在是CV的）。所以，打好NLP算法的基础十分重要。我总觉得机器人时代离我们不远了。认知智能在我们这一代一定会实现。另一方面，我选择的领域，让我感觉很有社会价值和意义，这和我建立博客以来就写在副标题上的“为中华之崛起而读书”似乎又贴近了一步。
　　即将步入工作岗位，希望在工作中能更好地打磨自己的技术水平，提高编码效率。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;自律&#34;&gt;自律
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　关于自律这件事，远远比不上当年了。即使挂着“自律使人自由”的标语催促着自己上进，也无法再像原来一样。同样都是我，现在的我卷不过以前的我（哈哈哈哈人老了）。我为此不断地想这到底是为什么。是我现在的学习态度不够端正了吗？应该不是。是我变得更加懒惰了吗？好像也不是。后来我可能知道了答案：自律只是一种实现目标的手段，当缺乏必须高度自律才能做到的目标时，自律本身失去了意义。这可能也和我的学习方法改变有关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　三年里，我尝试了一些新的学习方法。以前我按照要趁早的学习模式，干什么都会在一开始就行动。但是久而久之，我不仅有了些强迫症（比如会反复检查作业、格式、要求之类），这无意义地耗费了大量宝贵的时间，心情也不悦（明知没必要但依然会反复检查），而且由于完成的时间很充沛，慢慢地形成了拖延症，而我在很长的时间里将这归结于我是一个慢性子。所以，我开始尝试要求自己不要一开始就行动，而是要在最短的时间内以最高的效率去学习（俗称DDL学习法，滑稽.jpg）。我知道这样是有风险的，毕竟学渣基本上都是DDL学习法的忠实拥护者。但是幸好，我带着意识地去主动尝试，目的是追求高效率，而不是拖到最后不得不做的被动，两者的自我驱动是不一样的。比如，以前上学七点一刻到校，我总是六点就被闹钟叫醒。可是同学们大都六点半才起。这是我第一次意识到自己效率低下或者说为了保证不迟到过于苛刻了。而这损失的半小时睡眠可能使白天的工作效率更低了。读研时，我经常要求自己不要在规定时间提前太多，我要看看我是否拥有这种弹性。事实证明，这些提前的时间就是没必要的，在现有时间内，我也能有条不紊地完成计划。DDL很好地克制住了我反复检查的毛病，而这多出来的时间，应该去做其它更有意义的事情。当然，这个度是难以把握的，一不小心就堕入学渣之境。我现在更加认可两种方法的结合，根据任务的紧急程度和优先级来合理使用这些方法。
　　自律应该是自然而然的，当心中有执念时，会主动地做到。如果自律成为一种负担，也许已经是本末倒置了，倒不妨想想自己到底要干什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（更新插一句）比如，明天又是周一了，为了早上精力充沛地去上班，我现在就关掉电脑去睡觉了！上班让我作息自律了哈哈哈哈哈哈。&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>技术博客访问量超过十万</title>
        <link>https://hubojing.github.io/ptllcvzw/</link>
        <pubDate>Wed, 13 Apr 2022 14:30:18 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/ptllcvzw/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://hubojing.github.io/images/博客十万访问量.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;随手写之，有感而发。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;这两天，我突然发现这个技术博客总访问量超过十万了。
&lt;img src=&#34;https://hubojing.github.io/images/%e5%8d%9a%e5%ae%a2%e5%8d%81%e4%b8%87%e8%ae%bf%e9%97%ae%e9%87%8f.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;记录&#34;
	
	
&gt;
　　这个统计值不一定非常准确，它只记录了现在的域名的访问量，以前的域名访问量都丢失了。不过无所谓啦，记录这个访问量本来也就图一乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　昨天访问友链的时候，不少技术博主都断更很久了。然而我私信一些博主问他们以后是否继续写博时，他们都不约而同的说，会的。我想，这是一个写博爱好者放不下的兴趣爱好吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　访问量十万，用了七年。数据本身其实我并不在意，~~只是借着这个数字又可以水一篇博文(滑稽.jpg)。~~只是这个小小的博客也伴随我走过了七年的青春时光，可以说是我的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　友链说，“一看你的博文都已经一百四五十篇了，我这输出太寒碜了&amp;gt;_&amp;lt;”，我这才自己数了数，还真有这么多。虽然这些文章多半没什么质量和价值，往往是一些零碎的笔记，不过是我相信好记性不如烂笔头而敲键盘又比用笔写字快的一种娱乐方式。我不爱说自己写文章是在“输出”，因为这个词给人一种写文章的人好像刻意要教给他人什么东西一样似的。我仅仅是用来“记录”，这个词似乎更合适一些。在许多时候，往往是我认为自己状态很颓废时，就会要求自己写点技术文章。其它时候大多是有感而发、灵感乍现，或者说，单纯是写出来让自己快乐，并不打算教给任何人什么东西~~，而且自己写的什么玩意儿心中有数（滑稽.jpg）~~。当然，如果碰巧有读者点开了某篇我的文章，并且觉得对自己有些帮助，那给我带来的就是双倍的快乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　现在好多技术博主转型，也许去写公众号，也许去开课，也许去平台写文章，也许去直播写代码等等。或为名，或为利，或为能力提升。我写博呢，曾经是为了玩，现在主要也是为了玩哈哈哈哈。当然，要是玩的时候顺带着让我变强了就更好了~~（不要秃）~~！写博客这个事情变得越来越小众，不过还是留下了一些人。我总是会隔一段时间去逛逛，耐心的看看有些朋友在博客上写下的长篇大论，即使下面没有任何的评论，但是大家依然乐此不彼的更新着。只有在这种时候，似乎还能感受到一种互联网上的“慢”，一种即使没有观众也能自娱自乐的闲适。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我的博客是比较幸运的，偶尔能得到一些网友的关注，这些让我觉得我的博客始终活着。感谢一直关注我、随机关注我、默默关注我、误入点击的广大网友们。十万的点击量可能算不了什么，现在一篇公众号爆款文章的点击量随随便便就是十万，不过对于一个默默无闻的小博主来说依然是值得开心的事情，我喜欢这种慢悠悠到来的感觉。（不过要是写一个记录点击量贡献最大之人的功能，我猜结果肯定是我自己&amp;hellip;&amp;hellip;）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　最后，显然这篇文章不是在我的计划内，但是我实在压不住我这敲键盘的手上来就是一阵码字，索性就放任它了。&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>2021年终总结</title>
        <link>https://hubojing.github.io/jhaftkd3/</link>
        <pubDate>Fri, 31 Dec 2021 13:00:59 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/jhaftkd3/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;\images\2022.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;白天写的年终总结！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 &lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&#34;打分&#34;&gt;打分
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　技术博客只谈技术。2021年给自己在技术方面打分：60分。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;自律使人自由 ——致自己2020~2021&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;　　这句话大概要延续到2022年了&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;总结&#34;&gt;总结
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　去年的总结上写着“一晃，研究生生涯已经走完一半了。”
　　现在，我就要写上：
　　一晃，研究生生涯几乎快要走完了。
　　真快呀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这一年里围绕的主要是两件事：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;科研&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;秋招&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;　　科研带来的是日复一日读论文做实验的平静的心态，小论文被接收时也是一种平和的欣喜，作为对自己的一份鼓励。
　　秋招带来的是对未知的迷茫和跃跃欲试的憧憬，每天笔试面试虽辛苦疲累，但一想收到offer时的快乐，这些努力都很值得。
　　本来洋洋洒洒写了一大段，又觉得没有必要在技术博客里写长篇大论去叙述这些过程，也许我在总结生活的时候，可以再加上。每个走过这段路的人都有类似的体会，我在走前人走过的路，而后来的人又即将走我走过的路。
　　去年定的目标只是简单的一句进大厂。但是在几乎贯穿全年的找工作话题中，在说服自己和迷茫不断循环中，我发现我竟想不明白我到底要什么，致使我的想法有几次很大的转变。也许是我第一次真正地参与秋招，这着实是自己在选择今后的人生，我要为我的选择负责。要感谢所有发给我offer的公司，我非常幸运能被你们看中。我想，无论选择哪一个，也许我都会遐想另一条路会怎样，但总归人只能选择一条路。所幸这几个月的不断思考，或者说不得不思考，让我渐渐地得出了模糊的答案。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;关于技术&#34;&gt;关于技术
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　读研后拥有了自己的研究方向，我很珍惜这种归属感，而不是和从前一样学得广而杂。这几年的科研做的都是推荐算法相关的研究，所以找工作多半也是这方面。倒是想提一提为什么我会选择推荐算法，说来有些搞笑，我曾经非常喜欢网易云音乐的私人FM功能，十分好奇为什么私人FM的推歌功能可以如此抓住人心。当我研一选择研究方向的时候，毫不犹豫地选择了推荐算法，只是希望有一天我能知道到底是什么算法能实现这个功能。现在我大概知道了是如何实现的，可是就和魔术一样，当你知道它是怎么变的后，就有些不过如此的感觉。
　　现在我除了推荐算法的研究外，也在往NLP算法拓展。或者说，推荐算法是NLP算法的一种应用算法也可以。NLP算法现在的研究依然充满了挑战，毕竟现在还处于感知智能，要升级到认知智能，还得靠NLP算法。（突然就高大上了起来哈哈）
　　当然，我对开发技术也始终保持乐趣，我总是希望自己能利用业余时间设计出好玩或者有用的软件。
　　学技术的路上，我感觉和玩游戏升级打怪差不多，并不感觉自己是在费劲地强迫学习，只是玩。其实秋招也给我这种感觉，虽然是找工作，也会有累和压力，但我后期笔试面试已经麻了~~（逐 渐 变 态）~~，只觉得自己是在玩，单纯获得一份人生经历罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　另外，这几年对技术博客疏于管理，回看自己写的文章也不多，水平也很菜，对于这一点我对自己很不满意。这种时候就挺想念本科时自己的学习状态。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;新的一年&#34;&gt;新的一年
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　2022年应该是生活方式改变的一年，如果顺利的话我应该工作了。那么前半年和后半年的生活也许完全不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　还剩下的最后一个学期，也许是我人生中最后的学生生活吧。
　　还有哪些事情需要做以至于以后想起学生时代的遗憾能够少一点呢？
　　我打算默默地写一个列表，然后用最后一个学期尽可能地去完成它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当然，认真写毕业论文，这个是TOP1级别的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　后半年的工作，也许会有很多新的期待，但是现在的我无法预料。希望能够在工作中有所收获，技术和研究能力能得到提升。剩下的，享受未知吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　最后，为了表明2022年不熬夜的决心，不像前几年凌晨写总结，这次我白天写好了！（倔强.jpg）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　2021年12月31日下午  于实验室&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>靖靖的脑洞大开（3）——元宇宙</title>
        <link>https://hubojing.github.io/yor4smbe/</link>
        <pubDate>Thu, 28 Oct 2021 15:01:45 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/yor4smbe/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://hubojing.github.io/images/柯南闪电.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;有点科幻哦&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;最近Facebook宣布五年内成为元宇宙公司，让元宇宙的概念迅速火了起来，有人说2021年是元宇宙元年。
　　刚好我在半个月前看到一份清华大学关于元宇宙的研究报告，当时就对这个概念挺感兴趣的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　元宇宙最开始是科幻小说《Snow Crash》提出的概念，书中是指现实人类通过VR设备与虚拟人类共同生活在虚拟空间中的设定。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;概念&#34;&gt;概念
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　元宇宙（Metaverse），Meta(超越) + Universe(宇宙)。
　　元宇宙是融合现实与虚拟，超越现实宇宙的存在。是一种新的互联网应用和社会形态，基于VR等设备提供沉浸式体验，基于数字孪生技术生成现实世界的镜像，基于区块链技术搭建经济体系，将细腻和现实世界的经济系统、社交系统和身份系统相关联，并允许用户进行内容生产和世界编辑。
　　元宇宙构建三个阶段：数字孪生 &amp;mdash;&amp;gt; 虚拟原生 &amp;mdash;&amp;gt; 虚实融生
&lt;img src=&#34;https://hubojing.github.io/images/%e8%84%91%e6%b4%9e3-%e7%bb%bc%e5%90%88%e7%8e%af%e5%a2%83%e7%bb%93%e6%9e%84.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;综合环境的结构&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;相关技术&#34;&gt;相关技术
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　基建：VR, AR, 云计算， 数字孪生， 大数据， 物联网， 人工智能， 智能硬件等
　　行业：智慧城市，智慧园区，智能汽车，电子商务，数字旅游，教育类游戏，心理治疗，老人陪伴，国潮时尚等&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　从底层往上层依次是：
　　网络环境：5G
　　虚实界面：拓展现实，机器人，脑机接口
　　数字处理：人工智能，云计算
　　认证机制：区块链
　　内容生产：人工智能、数字孪生
&lt;img src=&#34;https://hubojing.github.io/images/%e8%84%91%e6%b4%9e3-%e7%94%9f%e6%80%81%e7%89%88%e5%9b%be.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;元宇宙生态版图&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;感想&#34;&gt;感想
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　感慨于计算机技术的发展如此迅速，科幻故事中的场景都快要实现了，想想还有点小激动呢，三体里写的还会远吗！
　　虽然这个技术似乎处于起步阶段，但是每一步似乎都有很好技术铺垫，实现似乎只是时间问题。也许，新的风口又出现了呢。
　　但随之而来的除了技术问题，还有道德伦理问题，甚至会出现新的社会结构。
　　而这些，都会出现在我这代人的生活里。突然觉得活在这个时代，好酷。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;脑洞&#34;&gt;脑洞
&lt;/h1&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;前不久看了本1989年的科幻小说《克莱因壶》（推荐大家看！），讲的就是研发出了能进入元宇宙的设备，最后开放式结局，主人公是否回到了现实世界，全屏作者想想象。如果有一天，人类在元宇宙呆太久，会不会开始模糊现实与虚拟的界限，甚至无法知晓其实自己在虚拟之中？比如孩子出生在虚拟宇宙，要怎么知道自己是虚拟的呢？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;沿着第一个脑洞，万一现在的世界就是一个比人类更高等的生物实现的元宇宙呢？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人对永生的想法似乎永远着迷，如果在现实世界无法实现，在元宇宙中，是否就可以？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;参考资料&#34;&gt;参考资料
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/CA73cnbBFeD60ABGzd2wIg&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;2020-2021年元宇宙发展研究报告&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;脑洞系列&#34;&gt;脑洞系列
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://hubojing.github.io/2020/05/13/%E9%9D%96%E9%9D%96%E7%9A%84%E8%84%91%E6%B4%9E%E5%A4%A7%E5%BC%80%E4%BA%8C/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;靖靖的脑洞大开（2）&lt;/a&gt;
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://hubojing.github.io/2016/03/12/%E9%9D%96%E9%9D%96%E7%9A%84%E8%84%91%E6%B4%9E%E5%A4%A7%E5%BC%80%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;靖靖的脑洞大开（1）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>写在实习之后</title>
        <link>https://hubojing.github.io/evjea2fg/</link>
        <pubDate>Sun, 26 Sep 2021 16:17:17 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/evjea2fg/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;\images\假装有图片.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;一些关于技术的小小思考。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 &lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&#34;前言&#34;&gt;前言
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　实习返校已经有一个月啦，但是返校后实在是太忙了。最近也在调整状态中，顺手写一下技术的复盘（复盘 拉通 对齐 ~ 互联网黑话学废了（狗头保命））。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　能够得到算法实习机会，还是我读研后一直在研究的推荐算法岗，我非常幸运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　回忆三个月的实习生活，短暂又充实。还记得拿到实习offer时发现竟是在全上海最繁华的地段工作，感觉捡到宝了哈哈哈哈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　感受了一把互联网企业的作息时间10-8-5（感谢mentor没有让我周六加班），了解了真正的算法工程师每天是怎么干活的，和开发岗还是有很多不一样的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;实习前幻想中的算法工程师的日常：&lt;/strong&gt;
　　天天看顶会paper，复现模型，科研工程两手抓，Python代码玄学魔改，工程师个个头发茂密穿着最常见的格子衬衣带着眼镜研讨模型应该再加个什么类型的注意力机制（雾），IT精英的代表，算法人上人（滑稽）！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;现实中的算法工程师的日常：&lt;/strong&gt;
　　开会拉通对齐（雾），和产品经理沟通需求和指标（&lt;del&gt;吵架bushi&lt;/del&gt;），洗数据，特征选择，模型训练，玄学调参，分析badcase，分析离线上线各种指标，甚至还要标数据选数据等等。这样说来，写代码的时长似乎反而是最短的（知道真相的我不禁流下了我太年轻的泪水）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　数据——不想当优秀数据清洁工的算法工程师不是合格的程序员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　模型——先上简单的，能用再说。后期可以慢慢调。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　指标——人工评估yyds。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　以上多少带点开玩笑的语气，大佬们看了不要拍我呀（嘻嘻）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　下面是正经地技术思考贴！&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;算法-vs-开发&#34;&gt;算法 vs 开发
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　算法分为很多种的，比如通信算法、机械算法、人工智能向算法，我这里主要说的是人工智能向的算法。人工智能向的算法，粗略地说往往称为机器学习算法，里面又包括深度学习算法。按不同方向有两大类需求最多，一类是视觉CV算法，一类是NLP算法，这是根据要实现的任务进行分类。还有根据场景进行分类的，比如推荐算法、广告算法、搜索算法。我谈谈推荐算法岗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　搜广推在很多方面是有共通之处的，所以我们常常说搜广推是一家，当然，具体还是有业务差异的。推荐算法在几年是得到了飞速发展的，尤其是深度学习时代来临以后，各种在DNN上的魔改开始广泛出现在业务上，而不再是LR一把梭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　可能每个在学校做科研的学生都把模型视作解决问题的关键，毕竟顶会里介绍模型的彩色图片制作精美，结构复杂，高端大气上档次，让人看了都要感叹一声这就是前沿技术的魅力吗？我在实习前，也天天想着怎么魔改我论文里的模型，让它看上去再高级一点，跟得上AI时代一些，即使我导已经点出了模型的创新是比较难的，而我依然执着于此，妄想创造个如同bert一样惊世骇俗的模型出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　实习中给我最大的收获是，算法工程师最核心的能力除了对各种模型的熟练以外，在数据侧的研究也要捻熟于心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　数据！数据！数据！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　事实就是，想破脑袋去魔改模型或者玄学调参，很有可能不如认真检查数据问题对结果提升来得快。我现在可以理解，为什么很多人把算法工程师划分到数据科学里了。现在的机器学习工程师，狭隘地说，就是借工具来挖掘数据的规律，进而实现一定的预测能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　开发则更偏向于具体实现。如果说开发是一个人的躯干，那么算法则是一个人的灵魂。灵魂不能脱离躯干，所以算法离不开开发。但是很多小公司不需要算法，正如只需要工具人干活就好了，工具人不需要灵魂。大厂想做有理想的产品，能改变世界的产品，就会需要灵魂去创新，也就需要算法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　开发和算法的成就感也截然不同。开发的成就感更多来自于模块或者系统编写成功，能够运行带来的快感。想着成千上万的用户正在使用我写的软件，这种存在感是成就感的来源。算法的成就感往往来自指标的提升，比如广告部门赚钱更多了，点击率更多了，转化率更多了，从而推测我们的算法起作用了。开发很多时候是在重复造轮子，而算法有时候是在寻找一个没有经验可循的新方法，这时脑洞和经验齐飞，创新不再是空谈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这几年来，我对算法和开发都有了若干的尝试，这对于我曾经向往的全栈有了很好的打底，想必未来在分析一个问题的时候，从开发和算法不同的角度想方案，会有不一样的思索。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;编程语言之争&#34;&gt;编程语言之争
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　一直以来，关于到底学什么编程语言好的争论从未停止过。我自己从接触开发开始，也经历过很多次摇摆。本科时最早学习的Java，毕设做的安卓app，结果第一份工作阴差阳错做的C++软件开发。后来读研，又开始做算法科研，用的Python。为了接触大数据，又重新学习Java。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　曾经我也不断问自己，到底选C++还是Java？C++偏底层，更适合于服务器开发、游戏开发、算法引擎等，Java更适合于Web、企业级应用等。我到底喜欢哪个？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　直到在实习过程中，我发现即使我是算法工程师，写Python为主，可是要上线的时候，我还是要写Java的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　突然就真正地意识到，编程语言只是工具，面对什么场景，什么语言合适就用什么语言，而不是我喜欢什么语言写什么语言。我为什么不能既会Java又会C++还能写Python呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　其实只要学会一种编译语言，再学会一种脚本语言，基本上要迁移到其它语言是不难的。甚至现在刷题的时候，看到一个问题，可能也不一定限制于用某一种语言写，而是会考虑哪一种语言最适合这道题，就用哪种语言做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　啊，我悟了。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;总结&#34;&gt;总结
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　最近一两年纠结的两大问题：选算法还是选开发，选C++还是选Java，在上面复盘了一遍，说了又好像没有完全说，哈哈哈哈哈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　总之，写代码的活就是最好的！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　闭环了。&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>打脸现场——2020年终总结</title>
        <link>https://hubojing.github.io/hcw7uuxx/</link>
        <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 15:51:31 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/hcw7uuxx/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;\images\打脸现场——2020年终总结.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;2020年我到底在干嘛之年终总结。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 &lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&#34;前言&#34;&gt;前言
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　技术博客只谈技术相关。今年年底新搭建了生活博客，所以非技术方面的总结将放在那边。不过由于前几年的年终总结关于学习方面都放在了技术博客上，因此今年依然还是把所有和学习有关的总结放在这边。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　如果说今年我给自己在技术方面的评价打分的话，大概只能打个50分，反正不及格。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　此为前言。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;2020致自己完成情况&#34;&gt;2020致自己完成情况
&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;自律使人自由  ——致自己2020&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;　　今年对自己的要求最核心的一条：自律&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　自己Flag立得飞起，2020年反而是自律最糟糕的一年&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这两天突然有人给我以前在知乎上的匿名发言点了个赞，我点进去一看，好家伙，我直呼好家伙，这是曾经的我？ε=(´ο｀*)))唉，现在为什么做不到了呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　今年年中时，我曾一度警觉到这个问题，为此写了篇&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://hubojing.github.io/2020/06/30/%E6%96%B0%E7%9A%84%E8%BF%B7%E8%8C%AB/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;年中总结&lt;/a&gt;。可惜并没有取得好的效果，甚至感觉下半年自律做的更糟糕了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　为此我去知乎看看大神们是如何看待自律的。
　　有一条我认为说得在理：
　　自律是手段，而不是结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　如果我把自律当做一个目标去实现它，那么可能永远做不到，就像今年这样。
　　自律应该是在我追逐其它目标的过程中，不自觉形成的自动行为。
　　可惜看到这条回答时，已经接近年终了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　所以2021年的致自己依然是&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;自律使人自由  ——致自己2021&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;　　但有些想法已发生改变。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;突然穿插的总结&#34;&gt;突然穿插的总结
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　一晃，研究生生涯已经走完一半了。
　　真快呀。去年调剂的时候，从两年研究生变成三年研究生，一开始觉得亏，一年少挣几十万啊。
　　刚开学时，时常期盼着早点毕业。结果现在突然就只剩一半的读研生活了，竟然开始留恋这美好的学生生活了。我想，我确实是渐渐喜欢这样的生活了吧。我甚至有了深深的感激。一是感谢爸爸的坚决。在那段时间里，我一直徘徊在再战考研和调剂中，差一点点我就选择放弃了。在做决定上，只要是我深思熟虑后，父母一直都是支持我的。但这件事上，爸爸表现得非常坚决，强烈反对我再战，坚持调剂上岸。事实证明他是对的，最近这些年，每过一年，考研大军就以50~100万的速度递增，考研也在内卷。考研这件事请，已经占用了我太多的时间，确实应该放手了。不过我一直欠考研一篇长文，每次提笔，却觉得还应该再等等。二是感谢收留我的学校。调剂那段时间太痛苦了，了解了全国所有大大小小985/211/研究所还有各种从前没听过的学校，每天收集各种调剂信息，到最后精神几近崩溃边缘。我甚至把简历都写好了，准备找工作去了。没想到就在我决定明天开始投简历的当天傍晚，收到了这所学校的复试通知。这就是缘分吧。三是感谢收留我的导师。被调剂的学生可能就和被抛弃的孩子一样，是有一种被抛弃感和无助感的，那时只希望有个人愿意收留我，而不用害怕自己又被丢掉了。幸运的是我导收留了我，并且支持我目前的研究方向。这也是缘分吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这一年半，大概只有两件成果还行：
　　1. 数模美赛F奖
　　2. 加权成绩班级第一&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　其它的都是一团浆糊……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　研一上时，大部分时间被课程占据。那时很爽，毕竟我从通信跨考过来，终于成为了科班出身。坐在教室里听那些机器学习啊大数据啊什么的，身边都是计算机软工的同学，反正就是开心。那时我以为我的前途大概就是老老实实写代码刷题，看看开源项目，然后出去实习，最后能找份大厂开发的工作就很好了，所以整个研一定的目标是多参加比赛，争取拿奖。然后误打误撞入了数模的坑，真的是误打误撞，本来想多参加开发方面的比赛，但当时刚好有个数模比赛就随手参加了。之前我完全没有数模比赛经历，研究生才开始玩数模着实很晚。不过我比较幸运，第一次比赛得了一个亚太数模的三等奖，而后又得到了美赛数模的特等奖提名奖（F奖）。后来再参加数模更多关注的是自我全方位的锻炼（&lt;del&gt;后来就飘了，飘了就会被打脸&lt;/del&gt;）。数模三个人一般是一个建模，一个写代码，一个写论文。我想每个位置都试试，现在已经全部尝试了一遍，估计就到此为止吧。数模给我的思维锻炼还有写论文的速度和技巧锻炼可能是最有用的。（&lt;del&gt;如何在四天内快速地水一篇论文&lt;/del&gt;）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　另一方面，读研后，万万没想到我竟然拥有了搞学术的机会，之前我是真的以为这辈子不可能有条件再沾和学术有关的东西了。搞学术啊……突然就让人想起一些曾经不切实际的梦。还想起刚开始工作时对部门领导说，“我喜欢那些高精尖的东西”，然后把领导和老大都给整笑了的经典场景……那学术是什么啊？那不就是研究高精尖的东西最好的渠道？
　　所以从研一上的末尾我开始慢慢转换思路，我开始有了也许我可以试试学术的想法（危）。我开始在知乎上看有关学术的问题，装备学术资源，提高学术姿势，希望自己能科学的入门学术。然后也在那时渐渐把研究方向定了下来。（当初幸好没入CV的坑，看看现在CV就业卷成什么样……）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　新想法不停地冲击我原有的规划。走学术几乎代表我就业应该选择算法岗。算法岗啊，我原来想都不会去想。但算法岗的竞争之激烈，我倒是从17年开始就有不断关注。什么一片红海啊，诸神黄昏啊，灰飞烟灭啊……内卷这个词我在知乎上已经看吐了。什么双985才过得了简历关，没有顶会顶刊、竞赛top就不要想了……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　选择算法岗，仿佛就像换了一波竞争对手一样。大厂的开发似乎尚且能够一搏，但大厂的算法岗？似乎总有痴人说梦的味道。这样的纠结，持续了整个2020。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　疫情在家，本来是一个弯道超车的好机会。
　　确实是，我就是那辆被别人超过的车&amp;hellip;&amp;hellip;[苦涩]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　本来年初的计划，我是真心认为自己可以完成的。可是有些事情真是无法预料……元月底朋友的一条朋友圈，直接把我情绪拉到崩溃边缘，我开始反思生命中的其它事情，足足失眠了四个月有余。扯远了，总之，当你专注在另一些事情时，总会搁置其它的事情。也让我明白了，所谓的平衡但平庸和专注但极致，永远只能选一个。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　越努力越幸运是真的。相反，越不努力就会越不幸也是真的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　研一下在我漫长的失眠时光中稀里糊涂地过去了。终于回到了学校，研二上。怎么就研二了？我对校园的认知还停留在研一上的阶段啊。脑袋里想着，要把心思放到学习上。行动上却不是这么做的。然后一连串不幸就来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　六级考出了历史最低分。虽然我总是美其名曰参加六级只是为了保持英语语感顺便检测下目前英语水平，每次都裸考去考试，完全不复习。看到分数后，我还能自我安慰一下说过了还行。但现实就是英语水平真的退步了，可我又做了什么提升措施呢？除了恢复了一阵子背单词以外，似乎就无计可施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　英语竞赛差2分得奖。其实做题时感觉还行，但这个结果还是让人失望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　数模国赛名落孙山。由于找队友只能找通过校内选拔的同学，我当时也比较随意，重心已不在数模比赛上，所以临时和两位不认识的校友组队。但可惜他们并非工科背景，选题时非常受限，整个比赛几乎是我数据处理，代码和论文全包，他们做一些辅助性工作。后来反思，我感觉论文本身还是可以的，但可能预测的结果与正确结果偏离较远吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　国奖落选。和我一起拿F奖的队友，已经成功得到了国奖。评奖过程存在质疑，或许本来只有我是唯一有资格参评的人。可能我自己也觉得还不配，虽然本科已经得过，但国奖依然是我心中最神圣的存在。我还是希望，如果是我，是因为我百分百值得。但目前实力还没有到无可挑剔的地步。其实在我决定把时间分到其它方面时，我就有想到这个后果，但我还是低估了得到认可在我心中的重要性。我试图去降低学习占比，让我看起来平衡。我也高估了自己的调节能力，我以为我能潇洒地对这些评奖云淡风轻，但没想到带给我的后劲还是十足强烈。无论如何，我可能错过了读研阶段离国奖最近的一次机会。没想到有一天，我又想起这句鸡汤：最难过的事情是我本可以。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　生活上的不幸，此处不展开。
　　亲人离世，外婆走得是那么突然，让我至今有有些不敢相信这是真的。
　　结束了短暂的感情。如果两个人不能相互促进，共同进步，那可能不是好的感情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这些种种不幸一直持续到导师通知我坐飞机参加会议。我当时甚至觉得这阵子我实在是太惨了，以至于我真的认为我坐飞机都会掉下来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我想，也许越努力越幸运是真的。越不努力也可能真的越不幸。
　　我开始重新整理自己，把有些过多陷入感性的自己再次拉回来。“我试图去降低学习占比”，我为什么要降低学习占比？？？我才发现追求平衡这种事情多少有些可笑，读研不代表真正地上岸，如果读研了就降低学习占比，那是否对得起之前那些年舍弃那么多去考研？我想我已经受到了足够多的警示了，这些事情无一不在告诉我，学生不始终把学习放第一位，等于自我毁灭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　幸运的是，飞机没有掉下来。从那刻起，我感觉自己如获新生。我想，我可能要开始转运了。
　　首先是教资成绩下来，预想能过一门就值了报名费，没想到三过二，超过预期。然后是软考，只复习几天竟然有惊无险地过了。爸爸身体抱恙，但医生说无大碍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　划水划到最后总会还的。当我重新整理我的代码，搜集的论文，我的博客，都无一不在说，你慢了。我终于开始为前途担忧，为进度焦虑，为找工作考虑，开始新一轮的失眠。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;去年年初立下的flag完成度情况&#34;&gt;去年年初立下的Flag完成度情况
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;点击下方跳转打脸现场
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://hubojing.github.io/2020/01/02/2020%E2%80%94%E2%80%94%E6%96%B0%E7%9A%84%E5%90%AF%E8%88%AA/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;2020——新的启航&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;科研方面&#34;&gt;科研方面
&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;多看论文，完成导师任务。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多了解工业届具体应用情况，了解就业市场需求。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对推荐系统，乃至NLP，以及相关传统机器学习、深度学习的代码实操，技术路线搭建。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不达标。进度慢了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;基本达标。还行，经常有关注。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不达标。代码方面还是非常不够，需要加强。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;　　完成度：50%&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;技术方面&#34;&gt;技术方面
&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Leetcode一周三题，一年156题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;纸质书五本。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;至少细致分析一个开源项目代码。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Java学习。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不达标。远远不够，才做20题左右。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;基本达标。勉强够吧，如果把应考的书也算上的话。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不达标。细致分析达不到。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不达标。后半年几乎停滞。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;　　完成度：10%&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;日常学习方面&#34;&gt;日常学习方面
&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;微信读书一周2h，一年104h。（截止今日：73h11min）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;纸质书（非技术类）两月一本，一年六本。今年读书重点依然在推理、历史类，可辅看经济入门书。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;英语电台更新大于100期。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;达标。今年读了109h（来自官方报告）。（截至2020年12月31日：181h10min）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不达标。纸质书非技术类一本没读……&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不达标。只更新了58期。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;　　完成度： 60%&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;健身方面&#34;&gt;健身方面
&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不熬夜。熬夜则自动领取加读论文一篇的奖励，需在博客上有记录。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Keep 3000min。一周至少三次Keep，运动量大于30min，一年需运动4680min（然而截止2019年底也才2530min），所以折中一下。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不达标。今年熬夜是前二十几年最凶猛的，不仅熬夜，还失眠……补论文估算了一下至少得补100篇……&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不达标。856min。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;　　完成度：0%&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这样一看，给自己总评打50分似乎打高了……&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;2021年的目标&#34;&gt;2021年的目标
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　今年突然意识到，这个年纪还能有人跟你说“要好好学习哦”，是多么幸福的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　立Flag一时爽，可是做不到的Flag就是打脸现场。比如现在，脸已经肿了……
　　2021年不再立一大堆花里胡哨的目标了。
　　2021年的目标，ONLY ONE：
　　&lt;strong&gt;闭关学习，拿到大厂Offer！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　少说话，多做事。Talk is cheap, show me the code.&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>关于RSS订阅</title>
        <link>https://hubojing.github.io/uwzd2h6h/</link>
        <pubDate>Wed, 02 Dec 2020 09:57:14 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/uwzd2h6h/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://hubojing.github.io/images/关于RSS订阅_cover.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;感谢订阅博客的各位&lt;/strong&gt;
　　&lt;strong&gt;热爱可抵岁月漫长&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;昨天有位朋友私信我说要RSS订阅我的博客，突然就想起这些年写博，遇到好些朋友都这样说。
　　然而我自己却从来没有订阅过自己的博客（&lt;del&gt;滑稽表情：大概是太烂看不下去吧&lt;/del&gt;）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　每次魔改博客后，文章tag什么的都改过好多次，甚至有的文章内容都更新过好多次。突然想看看RSS推送我的博客会是什么样子，是否会对关注我的朋友造成困扰。
　　上次用RSS聚合软件还是好多年前了，那时用的什么我已经不太记得了，可能是深蓝阅读？
　　在知乎成为我的搜索引擎后，我熟练地打开它就是一顿暴搜“2020年还有什么好用的RSS APP”？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答案是：没有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这就离谱有木有？
　　推荐系统把人都给控制得舒舒服服的，人们都不愿意自己主动订阅了？
　　幸好……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　幸好我就是研究推荐系统的（&lt;del&gt;再次滑稽&lt;/del&gt;）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　那么这篇文章到底想说什么呢？
　　就是……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我最后选择了轻芒杂志作为我的RSS阅读器。
　　不过这个破软件还得要开会员才能订阅RSS。
　　好在我去网上随便搜了个邀请码获得了会员权限。（免费的快乐）
　　然后我也有了自己的邀请码。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　你们需要的话，输入：&lt;strong&gt;靖待小太阳&lt;/strong&gt; 就可以获取永久会员啦~&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　……写的像软文一样，这公司应该给我打钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　所以，有什么更好的RSS软件吗？
　　主要是稳定，别用一阵子就垮了，资料白收藏了。然后是免费！穷人的字典里充满了免费二字。其它的功能，就随缘吧，2020年了，似乎都没人用RSS了，还要什么自行车。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　最后，感谢订阅博客的朋友们，你们的点评和关注助我前行。博客会一直写下去，热爱可抵岁月漫长。&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>新的迷茫</title>
        <link>https://hubojing.github.io/epfvuqhy/</link>
        <pubDate>Tue, 30 Jun 2020 08:30:28 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/epfvuqhy/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;\images\假装有图片.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;不算总结的年中总结。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;昨晚突然发现知乎关注的问题已经高达1800+了，决定清理一下。
　　整理的过程正好回顾了我这几年来曾经关注过的领域：
　　云计算、大数据、数据挖掘
　　计算机视觉、图像处理、图像识别-OpenCV
　　三维重建、计算机图形学、3D-WebGL
　　人工智能、机器学习、深度学习
　　边缘计算
　　Web开发
　　后端开发、服务器端开发
　　游戏开发
　　音视频解码
　　Go语言
　　Python系列-爬虫、Django
　　Java编程
　　网络编程
　　C++编程
　　安卓开发&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　可以看出来，我&lt;del&gt;见一个爱一个&lt;/del&gt;(不是)，应该说我对计算机领域爱的深沉！这些年写的博文涉猎的领域也很多，但同时暴露了问题，就是技术栈乱点，深度不够。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这半年由于疫情原因，从寒假一直宅家至今，有一些成长的感悟（此处不表）。
　　今年致自己的话语中心词是&lt;code&gt;自律&lt;/code&gt;，正好在家科研着实是需要的。
　　和去年刚接触时的新奇、兴奋不同，现在科研带给我的更多的是沉浸，在阅读论文时的静心、复现实验的耐心，思考idea的创新等等的考验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　回看年初立的Flag……截至目前完成度并不是很好。
　　嗯，Flag这种东西还是在心里列比较好。&lt;del&gt;（毕竟打脸时就没人知道）&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　博客草稿里也堆积了一篇又一篇没写完或者刚开头甚至只写了个标题的文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　下半年需要调整一下学习状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　研究生生涯转眼就要过一年了，压力逐步增大。我对未来的规划也必须要开始明确一些。
　　近来看2020年的算法岗校招一片红海，不得不说让我曾打足的气又给泄了。
　　我一直在想，我应该选择什么。
　　一般来说，喜欢什么就做什么。但我目前好像对开发与算法具有同等热情。
　　如果说是想去一线互联网企业，似乎开发竞争相对小一些。
　　但结合我目前所做的研究，又似乎推荐算法岗是最合适的。虽说毕业后的方向可能和读书期间不一致，但如若一致当然更佳吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　其实两者也并不矛盾，本来也打算未来走算法 + 开发的复合型研发工程师路线。但时间有限，现在的学习还是得有先有后。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　想来想去，选择Hard模式，可能比较有挑战性吧。
　　一切的担忧，都是源于实力不够。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　//TO DO&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>【询问帖】</title>
        <link>https://hubojing.github.io/a5xz6lco/</link>
        <pubDate>Sun, 14 Jun 2020 17:28:21 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/a5xz6lco/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://timgsa.baidu.com/timg?image&amp;quality=80&amp;size=b9999_10000&amp;sec=1592137315792&amp;di=0ebe4ce5fdcb868d71e82436dd435eaf&amp;imgtype=0&amp;src=http%3A%2F%2Fwww.lfmnet.com%2Fuploads%2Fimage%2F20181122%2F20181122170951_71386.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;请问本博客的封面图以及文中插图是否存在无法显示的现象？&lt;/strong&gt;
　　
　　
　　&lt;/p&gt;
 &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;测试博文1：&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://hubojing.github.io/2018/03/11/Python%E5%BC%80%E5%8F%91%E7%AE%80%E5%8D%95%E7%88%AC%E8%99%AB/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Python开发简单爬虫&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;测试博文2：&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://hubojing.github.io/2020/01/15/%E8%AF%8D%E7%9A%84%E5%90%91%E9%87%8F%E8%A1%A8%E7%A4%BA%E6%96%B9%E6%B3%95/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;词的向量表示方法&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或选择其它博文。
望留言以帮助本博客改进，非常感谢。&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>靖靖的脑洞大开（2）</title>
        <link>https://hubojing.github.io/ofkscrob/</link>
        <pubDate>Wed, 13 May 2020 13:28:28 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/ofkscrob/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://hubojing.github.io/images/柯南闪电.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;万一有一个实现了，我就是预言家哈哈哈&lt;/strong&gt;
　　&lt;strong&gt;随脑洞灵光一现而更新&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 &lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&#34;衣服变色器2020513&#34;&gt;衣服变色器——2020.5.13
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　未来的人们只需要一件衣服！
　　根据编辑器，自行选定样式，衣服就能按要求变化……还可以随机生成……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　好吧，其实就是懒……&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;对方正在输入探测器2020513&#34;&gt;“对方正在输入”探测器——2020.5.13
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　前段时间看知乎，有个回答说朋友之间什么是默契的。写的是有一天他打开微信要给朋友发消息，发现“对方正在输入”。让他感慨默契就是这样。
　　然而，我却想着，如果开发一个“对方正在输入”探测器，所有人都能拥有这种“默契”（好像也不难实现&amp;hellip;）。正所谓“你以为的巧合都是精心安排”，哈哈哈我在想什么&amp;hellip;
　　
　　
　　
　　众所周知，这是一篇水文
　　&amp;hellip; To be continued&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;上一篇脑洞&#34;&gt;上一篇脑洞
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://hubojing.github.io/2016/03/12/%E9%9D%96%E9%9D%96%E7%9A%84%E8%84%91%E6%B4%9E%E5%A4%A7%E5%BC%80%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;靖靖的脑洞大开（1）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>2020——新的启航</title>
        <link>https://hubojing.github.io/dzwpfsv9/</link>
        <pubDate>Thu, 02 Jan 2020 21:42:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/dzwpfsv9/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;\images\假装有图片.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;20年代第一年的Flag已立&lt;/strong&gt;
　　&lt;strong&gt;这篇文章差不多写完了&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 &lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&#34;2020-01-18更新&#34;&gt;2020-01-18更新
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　前段时间去友链博客串门，看了他们的计划，相比之下我的计划可执行性太差了，只是泛泛而谈。应量化之。
　　于是，有了这一版详细计划：
&lt;strong&gt;科研方面&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;多看论文，完成导师任务。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多了解工业届具体应用情况，了解就业市场需求。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对推荐系统，乃至NLP，以及相关传统机器学习、深度学习的代码实操，技术路线搭建。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;技术方面&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Leetcode一周三题，一年156题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;纸质书五本。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;至少细致分析一个开源项目代码。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Java学习。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日常学习方面&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;微信读书一周2h，一年104h。
　　（截止今日：73h11min）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;纸质书（非技术类）两月一本，一年六本。
　　今年读书重点依然在推理、历史类，可辅看经济入门书。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;英语电台更新大于100期。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;健身方面&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不熬夜
　　熬夜则自动领取加读论文一篇的奖励，需在博客上有记录。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Keep 3000min
　　一周至少三次Keep，运动量大于30min，一年需运动4680min（然而截止2019年底也才2530min），所以折中一下。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;　　对于一些仍然比较泛泛而谈的计划，我还没能找到一个更好的细化方法。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;2020-01-02原稿&#34;&gt;2020-01-02原稿
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　这篇文章写的很匆忙，我猜自己后期可能会修改。现在是2020年1月2日21点42分，距离零点只有两个多小时了。（毕竟今年的常规Flag就是不能熬夜）
　　但我一定要写！本来这篇文章应该在2019年12月31日写完的，结果当日上午写另一篇文章才写了几百字，整个心就都飘去跨年活动了，确实很久没有这样期待一些活动了。
　　再不写的话，Flag的期限感就要没了。嗯，这也算是个仪式感吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　首先向各位介绍一下近况，我从职场又回学校啦~开始我的研究生生活。
　　研究生生活到目前为止，我都感觉挺棒的，做学生真的是一件幸福的事情，坐在教室里听课，坐在实验室里看论文、写代码。生活简简单单，好像所有烦恼都随着重返校园又推迟了几年。而且学习氛围是真的好，不会因为你坐前排就很奇怪，也不会因为学得太晚而被吐槽。因为，前排坐的都是认识的同学，实验室也总有人会比我更晚离开。尤其是我所在的实验室，从来不用担心成为最后一个离开的人，无论多晚都有人还在这里学习。当我的努力学习成为一件稀疏平常的事情时，我感到很踏实。导师真的很负责，每周必会与我们至少见一面讨论目前科研进展，有人带的感觉真的非常好。
　　技术博客谈技术，我在读研后，最大的收获就是——我在认真科研了。
　　科研这两个字，曾经我以为此生不会再见了。由于我考的也是专硕，之前构想的是做项目，提高技术，然后进入心仪的大企业做开发。科研，留存于大学以前的梦，听起来就很高级的样子。大二那时曾很想涉足科研，奈何苦寻不到高人指点，为此着实苦恼了很久。读研后，导师似乎并不在乎学硕专硕这个名号，于是我就这样开始了科研的生活。
　　而我这个人自从大学以后，好像学会了从当下找出价值，干什么事情我都能找出意义来。所以后来工作我觉得很开心，现在回来读书我也觉得很开心。没有做项目，做起了学术，我好像也很开心。我甚至很珍惜这种机会。
　　我也跑到学术的大门口晃了！哈哈哈——真实想法
　　我想我应该快速成长起来，毕竟其他同学可能比我接触科研要系统得多。但我要补的知识确实太多了。我就连文献管理软件之前都没用过几次……所以我花了不少时间在我科研的准备上，包括科研的工具，科研怎么读论文等等。（当然都是通过和导师的交流以及万能的知乎）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　现在是22：22，我感觉这篇文章算是写不完了。
　　那先看看去年的Flag完成了多少吧，&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;不要熬夜，加强锻炼（0/1）
　　读研前能做到，但天天失眠，读研后。。。和室友一起熬夜&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;技术方面基础和实战两头抓（0.5/1）
　　考研算是补了一些基础，不够还要多看书，实战还是弱&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;提高算法能力，首先从多做题开始（0.5/1）
　　为考研复试刷了一些题，平日也开始重视刷题，但总的说来还是刷得太少，不成体系&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;继续提高英语水平，尤其是计算机英语（0/1）
　　这一点要重点批评自己，后期电台几乎停更了，这是不好的趋势。前年更新了两百多期，去年只更新了八十多期，退步过于明显。这样却妄想六级上六百，我看五百都悬。今年说什么都要重启更新起来！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;研究方向的趋向性研讨（1/1）
　　大方向是数据挖掘，小方向目前是推荐系统。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;　　综上，2/5的完成度，2019年执行力不强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2020年，20后都要出生了！想想他们&lt;del&gt;上小学&lt;/del&gt;上幼儿园就要学编程……OMG&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不能熬夜（是不能，不是不要）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;提高算法能力，刷爆Leetcode&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;科研方向努力钻研，早日定下开发还是算法
　　我知道目前市场上算法岗难度极大，但我既然目前在做科研，也希望读研期间的工作没有白费，所以希望尝试一番。
　　目前来说，开发还是算法，我还真拿不定，因为目前我对两者都还挺感兴趣，又或者说我对算法岗还不够了解。
　　我的愿望依然是想去目前一流的互联网公司，当然这本身就有难度，算法岗就更难了。不过梦想还是要有的，万一~~~&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;英语能力不能放松
　　看英语论文的时候，就发现英语还是有用的……
　　专业方面多读英文论文，注意论文的整理。
　　电台方面，必须重新更新起来。同时，自己稀烂的口语应该改善。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;技术方面在一个语言上深耕
　　目前暂定Java&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;　　目前只想到这些，感觉都能做到的话也很不错了。
　　22:50了！！！下线下线，在实验室赶作业般的写这篇博文，我真是（&lt;del&gt;手动滑稽&lt;/del&gt;）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2020，新的生活冲冲冲！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——写于2020年1月2日的夜晚&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>新年Flag</title>
        <link>https://hubojing.github.io/uoiuoe5l/</link>
        <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 22:18:16 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/uoiuoe5l/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://timgsa.baidu.com/timg?image&amp;quality=80&amp;size=b9999_10000&amp;sec=1546778719714&amp;di=dc8a0026620328217ea579b8991c2354&amp;imgtype=0&amp;src=http%3A%2F%2Fpic2.zhimg.com%2Fv2-673bcb24e3663cabbeb18216130e8d05_1200x500.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;简短地写一写今年的规划。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;元旦快乐！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2019年刚刚开始，不过我总有一种2019已经结束的错觉&amp;hellip;&amp;hellip;
　　去年元旦前夕洋洋洒洒写了不少，2018也有很多事情可写，但可能不是一篇两篇写得下的&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　去年我只立了两条Flag：
　　1. 每日看足1小时技术类图书&lt;br&gt;
　　2. 不要熬夜&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　验收：
　　第一条算自己基本做到了吧，不过手头还有一叠书没看，不少时候也是利用的碎片化时间阅读。
　　第二条2018年上半年没做到，下半年基本做到了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　今年的Flag：
　　1. 不要熬夜，加强锻炼
　　2. 技术方面基础和实战两头抓
　　3. 提高算法能力，首先从多做题开始
　　4. 继续提高英语水平，尤其是计算机英语
　　5. 研究方向的趋向性研讨&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2019年理应是一个自我技术能力快速提高的一年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　之前有朋友提醒我更博，Thanks♪(･ω･)ﾉ。2018年是忙碌的一年，其实也并非从八月起就停更了。只是那段时间折腾，开了一个微信公众号：玩代码，并且打算在上面更完关于OpenCV学习的一个系列笔记。这个系列可能文章比较多，但每篇篇幅较短，质量也可能参差不齐，因为主要是我进行自我查阅和复习使用。我之前没有和任何人提及过该公众号，只是在github上提交了部分代码。感谢各位默默关注。
　　可以说，公众号目前只是一个我折腾的玩具，技术博客依然是我的主要记录地。不过后期也许在公众号写点技术方面别的东西（比如一些日常写代码的bug或者计算机相关的新闻感想？）技术公众号和技术博客的分界点在哪，还没想好。
　　不过公众号借助微信的开发平台，很多方面省事省力。贴图也不用担心哪天图就挂了。我前几年写的文章不少配图失效了，而我当时也没有备份，算是找不到了。最初用极简图床丢了一波图，后来用七牛扣了一波钱，现在用VSCode写markdown，图床外链也不能实时显示。现在写文章怕丢图还得自我先备份，着实有些麻烦。关于这方面，还是得想想有没有什么好办法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　感觉没图太单调
&lt;img src=&#34;https://github.com/hubojing/BlogImages/blob/master/%E6%96%B0%E5%B9%B4Flag%E2%80%94%E2%80%94%E6%88%91%E7%9A%84%E7%9F%A5%E4%B9%8E.jpg?raw=true&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;2018我的知乎&#34;
	
	
&gt;
　　跟上时代，未来必是人工智能的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2019，扬帆起航吧。&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>域名更换公告</title>
        <link>https://hubojing.github.io/bc22wmeu/</link>
        <pubDate>Mon, 19 Feb 2018 00:40:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/bc22wmeu/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://timgsa.baidu.com/timg?image&amp;quality=80&amp;size=b9999_10000&amp;sec=1519130846687&amp;di=d0a3a597ccffeaff65b2e3eeb22cf389&amp;imgtype=0&amp;src=http%3A%2F%2F5b0988e595225.cdn.sohucs.com%2Fimages%2F20170929%2F818198511153441585d8013421e01fea.jpeg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
　　**本博客域名还原为https://hubojing.github.io/**
　　域名~~http://hubojing.me/~~已弃用。由于更换域名，原有每篇文章浏览量被清空。
　　特此公告。	
&lt;p&gt;　　小博客点击一万五啦(づ￣ 3￣)づ，谢谢各位的来访。
　　
　　&lt;/p&gt;
 &lt;/div&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>神转折2017</title>
        <link>https://hubojing.github.io/htsnrqsc/</link>
        <pubDate>Sun, 31 Dec 2017 02:12:03 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/htsnrqsc/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://ss0.bdstatic.com/70cFuHSh_Q1YnxGkpoWK1HF6hhy/it/u=3657596153,515868233&amp;fm=27&amp;gp=0.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;原来人生的转折点不必精心安排，它会以一种不经意的形式降临，不假思索甚至有些任性。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;年末的这几天，看着学妹也登上学校的最高领奖台，由衷地高兴，时间总归是不会辜负努力的人。但就是这几天，她私信我考研后的不知所措和对未来的迷茫，突然觉得每个人的经历是何等的相似，我们都在走前人走过的路。去年此时，一边迎来的是周围的飘飘然的称赞和掌声，一边迎来的是无尽的未知和沉甸甸的思索。还记得自己在留下纪念照片时只附上了几个字：道阻且长。
　　人生总有几个关键时间点让我铭记，2017将是其中之一。
　　按照时间顺序，做个简单的梳理吧。由于这儿是技术博客，我尽量围绕技术相关的事情叙述。
　　这一年，我考研失败了。我曾经以为自己如果失败了，会非常矫情地大哭一场。然而事实是出奇地平静，仿佛只是微风吹皱了水面起了一点儿涟漪。然后人生就开始出现我从没预想到的变化……
　　作为一个理工科学生，自始至终我都将通信视作高端、复杂的代表，甚至有人把通信当信仰（这真是非常热爱了）。在大学四年里，我一直以为自己会按部就班的学习然后工作成为一名通信工程师……虽然在找工作以前，我从来没去真正了解过通信工程师的职责所在，我甚至不知道自己是否真正喜欢这一行，现在想来，真是too young too naive。直到考研结束后去就业市场逛了一逛，投了一波简历，参加了一些单位的面试。我不知道自己那时是否清楚了喜欢哪一行，但我明确知道了自己不喜欢哪些工作。印象最深的莫过于去某家事业单位应聘通信相关的工作，薪水颇高，起初听起来让人十分心动，父母也很有意愿。但毕竟是要把自己卖了，我怎么也得了解一下行情不是。查找了很多这方面的帖子，阅读了很多通信人的生涯。我突然发现这种工作和我心中的通信不太一样，我无法选择去过那种年纪轻轻就混吃等死的养老生活，没有追求，没有动力，没有发展，也不喜欢去深山老林实地勘测画图或者是夜半三更去蹲机房，感觉心中的通信神话一下子就跌入了深渊，这从不是我想要的生活。甚至因为自己不想去那家事业单位，前前后后和父母争辩过多次，最终慢慢让他们感受到了，我是认真的，他们也尊重我的想法。那段时间渐渐开始反复询问自己，到底喜欢什么。然后……画风就变了，简历求职意向再也看不到通信相关，取而代之是各种程序猿的工作。实事求是的说，一方面是IT业正当红，另一方面也是更重要的，我突然想起当年自己报志愿时第一志愿就是计算机专业，是临到最后两天，发现通信录取分数高于计算机专业感觉应该更好些，而当时以为通信就是计算机（所以论事先调研不妄自推测的重要性）而入了通信坑。四年里，曾有过对所学课程的质疑，但我一直将这种和兴趣有所偏离等价于没有理解知识本身的精髓。我还记得，其实当听到一种观点，通信工程约等于硬件，计算机专业约等于软件时，我就已经发现自己可能走错了，但正因有考研这个缓冲剂可以推迟这些考虑，让我心安理得地度过了这四年。
　　但我并不后悔和通信结缘的这四年，让我感觉自己反而是赚了，毕竟通信无处不在，而以后也能说一句，通信的那些我也是玩过的哟（此处是一个傲娇的表情）。通信将会一直是我心中高级和神圣的代名词。由于有通信工程的底子，我发现转入计算机真的不算太难。很多组成原理的知识，其实在通信工程里以微机原理甚至通信原理的形式出现了，而计算机网络、数据结构、数据库这些也都学过。而C语言的编程基础，总归还是有一些的。计算机三级当初自学的一些知识也很有用。其它的诸如matlab、Linux等课程的学习反而能增益自身。做一个了解硬件的软件工程师，也很酷。
　　六月，穿上学士服，我毕业了。机缘巧合，我来到现在的公司。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;　　工作带给我的震撼，从四月实习开始。
　　由于毕竟非科班出身，那时对开发的认识还非常浅薄。之前因为兴趣建立了这个博客，学习html、css、js，接触github，听说找工作最火的是java就跟风去学java，感觉app做出来成就感立显就把毕设定为app设计，可是怎么也想不到，最后竟然会去做C++开发，并且打算走下去。这真是从来没有出现在之前的人生规划里。有时候自己都要感谢自己找工作时任性了一把，完全不去想什么规划什么未来什么大公司什么稳定，只是选择一个有挑战、真正符合兴趣、能感到快乐的工作而已（好了我知道这其实也很难）。可能有时候不是在计划内才踏实，顺其自然佛系一点，也会有出其不意的惊喜。四月份实习时，从C++基础开始，当时刚接触MFC，我还去搜了一下这是个什么东东，后来网上一片人说这是个过时玩意儿，我当时很不解，那干嘛还学？学校图书馆甚至几乎借不到MFC字样的书（后来才知道，原来这属于VC范畴……）只有后来工作了一段时间，才慢慢开始体会其蕴含的思想，那么多公司至今还使用它不是没有道理的。
　　很巧也很幸运，从面试到实习到入组，有一个人见证我的成长，就是我的老大。老大是我的上级，更是我的师父。面试时，他问我很多我的项目上技术的细节问题（很多是通信方面的），我觉得他很厉害。实习期时，啥都不懂的我觉得所有的问题都问不倒他，很厉害。入组后，在编码设计时犯迷糊他的指导总是一针见血，让我少走很多弯路，很厉害。所以他这么厉害当初怎么会愿意选择我……现在想来，对于那时一个没什么C++基础的人，能找到一份C++开发的工作，何其幸哉。
　　还有一位同事，相识于面试，一起经过实习，一起进入同一个部门，共同走过试用期。在刚入公司很懵懂的时候，有一个人始终和你是同一战线，也是很幸运的事情。那段时间，两个人总是一起分享实习试用期间各种心情，共同讨论编程的问题，甚至吃饭的时候我们还会讨论当时要做的一个大作业的代码问题。虽然后来由于对自身规划不同，人各有志，她不愿意继续程序媛的生活，选择了离职，但是当初她先面试后跑回来告诉我们面试官问的很细不要招架不住的贴心、中午下班后还停留在工位上讨论技术问题、微信上吐槽分享心情的时光总是非常令人想念。
　　更加细节的技术总结写在了公司的工作总结里，这儿就不提了。
　　这是我的生命中的第一份工作，6个月以来，经历了第一次加班，第一次绩效奖励的惊喜，第一次绩效扣分的失落，第一份需求的完成，第一份文件的评审，第一次与这么多比我大的人一起合作。
　　我感到快乐，这就是我工作的理由。虽然工资不多，但我每天都在写代码的过程中获得成就感和点滴能力提升的快感（虽然有时也会因为缺陷改不动而焦虑失落），让我感觉自己写出来的东西是有价值的。公司里连董事长都坚持写代码，和员工讨论技术问题，我很佩服。同事们也都很关照包容我，让我快乐地做一个公司年龄最小的程序媛哈哈（趁着新一波的应届生还没来临之前赶紧体会）。所以我竟然会时不时冒出想加班的念头（随后怀疑自己怕是傻了吧）。
　　再谈C++，其实我觉得自己可能还没什么资格谈论它。它可能确实很难，但这样好像更容易激发我的好胜心。慢慢接触越多，C++的魅力就越能体现，它原来可以做那么多的事情。总有人问我，当程序员不累吗？呐，做自己热爱的事情怎么会感觉累？就像我现在写这篇文章都不想去睡觉一样。
　　工作以前，我觉得工作了的人和学生的生活是天壤之别，简直没有共同语言。当自己也成为一个社会人时，才感觉其实社会也不是那么可怕，而自己的生活虽说有了新变化，但本质里还是当初那个愿意追求所爱的青年，只是可能更加成熟理智些罢了。就像我写在云村里的一条动态一样：“有时会庆幸考研失败，没有一条路到黑，让我足够冷静下来，认真去想清楚，我到底喜欢的是什么，可以无悔地热爱一生。拼搏确实不该盲目，否则只是肤浅地让自己感动，这大概是17于我的意义吧。想来这一年的跌宕起伏，不由嘴角上扬。原来人生的转折点不必精心安排，它会以一种不经意的形式降临，不假思索甚至有些任性。”我才发现，我喜欢的从来不是一劳永逸的安稳，而是未知带来的无尽可能性。
　　唯一的不悦来自自身，深感编程能力的不足与工程和业务能力的匮乏。内心十分渴望成为一名合格的程序员，然后真正配得上软件工程师的“工程师”三个字。所以，辞旧迎新之际，希望2018实现一个具体的要求：每日看足1小时技术类图书，以及&lt;strong&gt;不要熬夜&lt;/strong&gt;。
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　写于2017年12月31日凌晨2点&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>新闻杂谈</title>
        <link>https://hubojing.github.io/g2qxcsgc/</link>
        <pubDate>Thu, 29 Jun 2017 23:26:53 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/g2qxcsgc/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;http://n.sinaimg.cn/translate/20170628/njjU-fyhneam5185815.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;给Petya病毒差评，比永恒之蓝的用户体验差太多了，竟然没有简体中文版！！！
　　&lt;/p&gt;
 &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三条新闻&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;巴铁狗带
今天看新闻巴铁终于被拆了……
还记得当初第一回看到这个新概念视频时还觉得超酷的，然而仔细一想就漏洞百出。黑科技常有，但在众人提出质疑后却给不出解决方案的情况下一意孤行就很不地道。只能说是打着科研旗号骗国家钱的玩意儿……&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;categories-杂谈&#34;&gt;slug: g2qXCsgc
aliases: [&amp;lsquo;2017/06/29/新闻杂谈/&amp;rsquo;]
title: 新闻杂谈
date: 2017-06-29 23:26:53
updated: 2017-06-29 23:26:53
tags: [杂谈]
categories: 杂谈
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;最近勒索病毒又升级了……吓得我又去看看自己win10升级没……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Petya病毒对勒索对象的加密，分为以下7个步骤：
遍历所有驱动器，对每个驱动器创建一个线程并行加密 -&amp;gt; 生成AES-128密钥key -&amp;gt; 遍历磁盘文件，用key对其进行AES加密 -&amp;gt; 从程序中获取一个公钥pubkey（内置固定） -&amp;gt; 用pubkey加密key，得到ekey -&amp;gt; 将ekey写入README.TXT -&amp;gt; 释放key&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://yq.aliyun.com/articles/85783?spm=5176.100239.blogcont111587.33.CQn23O&amp;amp;utm_content=m_24432&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;WanaCrypt0r勒索蠕虫完全分析报告&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>折腾才是人生</title>
        <link>https://hubojing.github.io/qnasaha4/</link>
        <pubDate>Fri, 21 Apr 2017 00:02:54 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/qnasaha4/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://timgsa.baidu.com/timg?image&amp;quality=80&amp;size=b9999_10000&amp;sec=1492716014892&amp;di=39eb7cb27e728bbbea6be20b6d2501c8&amp;imgtype=0&amp;src=http%3A%2F%2Fjrsh.hangzhou.com.cn%2Fsale%2Fcontent%2Fattachement%2Fjpg%2Fsite2%2F20151215%2F90b11c6dae5a17da23d850.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;　　其实是一篇吐槽贴和一个标准的Flag。
　　&lt;/p&gt;
 &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;虽然现在天色已深，哦，应该说是凌晨了，明天还要早起。但！我真的还是想吐槽……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一篇文章怎么可以没有目录？ 啊？啊？啊？ 要我一篇上万字的文章怎么翻…… （于是抛弃了yilia,hueman）
（认真脸：我试过给hueman加目录的，一个toc函数，明明很简单的样子……然后就把主题玩崩了，其实要还原还是可以的，只是我对没目录的怨念很深呐）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　为什么每一种主题评论的格式都不能统一一下……我终于找到每换一次主题就丢评论的解决方法了……（虽然数据量有点庞大，周末看有没有时间搞定）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　为什么换个主题，不蒜子计数就从头开始！（尤其是近期更换频繁）现在都打算不显示点击数（网站点击和每篇文章浏览量）了（几千的点击噢，好气）……（百度统计什么的用过，然而还是直接显示出来方便（主要是显得网站有人气哈哈哈）其实到底有几个人看，无所谓啦~）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　快五月了，好愁，多说到底用什么替换？？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　另外，真的，图床贴图还没有CSDN博客上图来得方便。（比如刚才上传三十几张图，要是图床的话自己要不停复制外链，那效率可想而知。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　综上所述，
　　&lt;strong&gt;这都是自己不会写主题的后果！！！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　Flag: 　　
　　现在不敢说完全独立写一个主题出来（主要是时间、精力、学习工作、学习方向的问题），毕竟博客以文章质量为主，但我希望今年能修改出自己满意的样子来……&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>多说关闭引发的麻烦</title>
        <link>https://hubojing.github.io/3yyh9pab/</link>
        <pubDate>Wed, 05 Apr 2017 16:44:21 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/3yyh9pab/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://timgsa.baidu.com/timg?image&amp;quality=80&amp;size=b9999_10000&amp;sec=1550075130796&amp;di=5aaf4cf133100ae3c94fbe331f59606c&amp;imgtype=0&amp;src=http%3A%2F%2Fwww.jiancai163.cn%2FUploadFiles%2F2015-04%2Fliudanni%2F201504080935428156.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
 &lt;/div&gt;
　　　
　　**关于评论系统的折腾经。**
　　
　　
&lt;h1 id=&#34;2018329-更新&#34;&gt;2018.3.29 更新
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;最新，已更换到valine评论系统。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;categories-杂谈&#34;&gt;slug: 3yyh9pAb
aliases: [&amp;lsquo;2017/04/05/多说关闭引发的麻烦/&amp;rsquo;]
title: 多说关闭引发的麻烦
date: 2017-04-05 16:44:21
updated: 2018-03-29 20:51:07
tags: [杂谈]
categories: 杂谈
&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;2017527-已更换为disqus&#34;&gt;2017.5.27 已更换为Disqus
&lt;/h1&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;由于Disqus被墙，可能需要科学上网后才能看到评论。
若墙内的朋友们需要评论，可以直接点击QQ图标（PC端在左边栏，移动端在页面上方），和我进行在线对话。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;categories-杂谈-1&#34;&gt;slug: 3yyh9pAb
aliases: [&amp;lsquo;2017/04/05/多说关闭引发的麻烦/&amp;rsquo;]
title: 多说关闭引发的麻烦
date: 2017-04-05 16:44:21
updated: 2018-03-29 20:51:07
tags: [杂谈]
categories: 杂谈
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;多说八百年不发邮件通知我有评论，在我换为网易云跟帖后，竟然邮件通知我有评论了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多说关闭带来的评论区何去何从让我颇为困扰。
现在能用的大概只有这些：畅言（需备案）、网易云跟帖（github.io不支持）、友言（也有倒闭趋势）、来必力（韩国）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有一个像多说这样好用的！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然多说也有很多问题，但它至少解决了核心问题：
1.评论显示正确的网友名称。
来看看我换上网易云跟帖后的效果：
&lt;img src=&#34;http://img.blog.csdn.net/20170405161942419?watermark/2/text/aHR0cDovL2Jsb2cuY3Nkbi5uZXQvaHVib2ppbmc=/font/5a6L5L2T/fontsize/400/fill/I0JBQkFCMA==/dissolve/70/gravity/SouthEast&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;网易云跟帖&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;都是有态度网友…… 我压根分不清谁是谁！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.点击头像可以回访人家的独立博客。
这一点真的很重要，这往往是我们小众的独立博客人交朋友的主要途径啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.可以自定义。
头像旋转、评论框自定义，真的可以很好看。这些跟帖做不到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.盖楼模式多样。
而跟帖只能一种，我不太喜欢，重复率太高，我还是喜欢多说的嵌套。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多说名字没起好啊！多说无益必自毙→_→
先换回多说吧，再等一个月看看。&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>别做井底之蛙</title>
        <link>https://hubojing.github.io/t8i4y2yp/</link>
        <pubDate>Mon, 06 Mar 2017 00:11:48 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/t8i4y2yp/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://timgsa.baidu.com/timg?image&amp;quality=80&amp;size=b9999_10000&amp;sec=1488743337927&amp;di=4273153cdba587ffa9e9dba1db8737fc&amp;imgtype=0&amp;src=http%3A%2F%2Fupload.admin5.com%2F2015%2F1121%2F1448071304470.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34;  style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;即将毕业了，谈谈最近我关于技术的思考。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;最近总想给自己的四年打个分。
给个70分吧。
四年来，我一直认为，自己没有辜负这四年。这四年里，自己很多方面得到了成长。但直到最近，我发现了些什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这四年来，我一直是大家眼中的优秀学生，绩点高，学生工作也做得好。我时刻提醒自己，千万不要被眼前的赞誉迷了眼。我之所以显得优秀，是因为我所处的环境还不够好。
这是我的技术博客，关于其他方面就不提了。尤谈技术。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大一大二沉浸在繁忙的学生工作中，忽略了自己是个十足的工科生，只注重课堂学习，忽视了动手实践。大二在实验室的半年，收获有，却不是很大。一方面是学校实验室的建设不完善，最重要的是实验室方向不是我所感兴趣的，再加上我当时过于急于求成，收效甚微就心烦意乱。
大三卸任部分学生工作，时间多了出来。突然就意识到了自己的专业被自己落下了。于是就诞生了这个技术博客，记录我所学的知识。算是对自己学技术的一点弥补。后来表示不服，自己报名了计算机比赛，最后竟意外抱得国奖回，让自己开心了一阵。我就算没在实验室了，我还是能自己干出事情来！我是有些倔。
再后来考研。过程不说了，和所有考研人一样平常。
考完后让自己彻底放松了二个月，所有和学习的事情都放下了，包括这里。这也是为什么这段时间我的github绿的很少，以及博客长久未更的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简历看似让人羡慕，可我近来愈发觉得，自己就是一只井底之蛙。
没有实验室的帮助，没有老师的指导，没有志同道合的伙伴，全靠自己一个人，自己的学习时常走入歧途。不过这都不重要，重要的是我只要愿意不断学习，总会越懂越多。
最近我看了大神和牛人甚至是认识的同学们的学习过程，自己的努力与之相比不值一提。之前即使我总是警告自己不要感动自己，可最终还是让自己浮在了表面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是通信工程专业的学生，却常“不务正业”地倒弄计算机专业的东西（不过这是我的兴趣所在，我也从不觉得是错误，通信和计算机本是一家），有时候我在想，我的本家知识还没学通学透呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;寒假放松的两个月，有个网友隔几天就问我有没有敲代码。我都说没有。他当时批评我说，女生果然不适合干技术。我回复他，你可以指责我，但我不能代表整个女性群体。后来想想，他的批评是有理的，像我那样三天打鱼、两天晒网的学习，怎么会有效果？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近我常常在想，我口口声声说爱技术，还有一个做学术做科研的愿望，到底是不是发自心底的？我在还没深入了解它的时候，有什么资格说爱它？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感觉自己被越甩越远，但自己不想在做井底之蛙了。虽然醒悟地有些晚，但好歹是想过来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即将毕业的我，让自己重新做回一个普通的学生，耐心的学习，安心做毕设，回归一个工科学生对技术所抱有的憧憬之心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先给自己定一个小目标：让github重新绿起来。欢迎各位监督。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写于2017年3月6日凌晨1点&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>回归</title>
        <link>https://hubojing.github.io/kh75awiz/</link>
        <pubDate>Mon, 26 Dec 2016 21:16:07 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/kh75awiz/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;http://photocdn.sohu.com/20150910/mp31261103_1441838697557_1_th.jpeg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; alt=&#34;配图&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;考研大战初试昨日结束，我回来写文了！&lt;/strong&gt;
考研不易，且行且珍惜！
无论如何，人生开启新旅程！在技术的海洋里遨游吧！向成为一名优秀的工程师迈进！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;/p&gt;
 &lt;/div&gt; </description>
        </item>
        <item>
        <title>上海决赛之旅 | the trip for contest in Shanghai</title>
        <link>https://hubojing.github.io/kr52zn63/</link>
        <pubDate>Sat, 27 Aug 2016 15:43:53 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/kr52zn63/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://timgsa.baidu.com/timg?image&amp;quality=80&amp;size=b9999_10000&amp;sec=1550073621300&amp;di=6bac2140cd91bb374002219daa1f70f2&amp;imgtype=0&amp;src=http%3A%2F%2Fimg.gifhome.com%2Fgif%2Fs%2F2018%2F644d1119c7e04f89aa74d17f3ab6c47e.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; alt=&#34;配图&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;上海决赛后的简单的感受，具体的技术方面探讨将在考研后详细更新。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;从上海比赛回来，说说几点感受：&lt;br&gt;
1.大神技术过硬。
2.大神为作品倾注很多。
3.创意和灵感的重要性。
4.团队合作，找到志同道合的朋友。
5.大神演讲能力极强，不怯场。
6.自己的心态和学习程度都需要改正加强，差距是明显可见的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;衷心感谢学校的支持，能为学院和学校争取荣誉，同时实现自己初涉竞赛的心愿，找到自己和大神的距离，不虚此行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I would like to spare my thoughts after my coming back from Shanghai for my competition.
1.Superiors are excellent in technology.
2.Superiors take times in their work.
3.Idea and inspiration are insignificant.
4.Team-work is needed,and we should find like-minded firends.
5.Superiors have ability in giving a speech and never afraid of it.
6.My attitude and learning need to be changed and improved,and the distance between superior and me is clearly to see.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thank you for the support from my university,and I&amp;rsquo;m prond of doing credit to my school and university.In the meanwhile,I realise my dream for first involve in contest.
附自拍上海美景 P.S.the view of Shanghai
&lt;img src=&#34;https://hubojing.github.io/&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;上海&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>说明</title>
        <link>https://hubojing.github.io/artks7zt/</link>
        <pubDate>Sat, 16 Jul 2016 18:20:32 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/artks7zt/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;http://i2.w.yun.hjfile.cn/doc/201304/bc1b70e4e74d48c4ab99e3db21a052f0.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; alt=&#34;配图&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;有朋友问我为何最近github和博客都没有较多的维护和更新，现作出&lt;code&gt;说明&lt;/code&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因本人自身发展问题，正积极备考研究生考试，直至考研结束，所以github和博客的维护和更新会延缓，但&lt;strong&gt;不会停止维护&lt;/strong&gt;。
希望完全回归时，自己能收获理想！
学习，永不止步。
望各位朋友理解！谢谢大家！&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>靖靖的脑洞大开 | Jinger&#39;s Special Ideas</title>
        <link>https://hubojing.github.io/t2oxgw6v/</link>
        <pubDate>Sat, 12 Mar 2016 14:23:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/t2oxgw6v/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://hubojing.github.io/images/柯南闪电.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; alt=&#34;配图&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
 &lt;/div&gt;
　　**一些天马行空的脑洞。**
　　有时稀奇古怪的thinking和idea就像柯南推理正确时被闪电般电流击中一样……
　　愿创造力永不枯竭……
&lt;h1 id=&#34;2017820更新-关于超人工智能&#34;&gt;2017.8.20更新 关于超人工智能
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;无意点开的一篇文章，配上这个毫无吸引力的名字，本来是拒绝阅读的。但浏览了下感觉很生动形象，不知不觉在这样碎片化阅读的地方看完了三万五千字，也是拼耐心了。
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/p/19950456?utm_source=qq&amp;amp;utm_medium=social&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;为什么最近有很多名人，比如比尔盖茨，马斯克、霍金等，让人们警惕人工智能？&lt;/a&gt;
文中有些观点于我而言很新颖，有些角度看的更深刻。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;人类已掌握弱人工智能Artificial Narrow Intelligence (ANI)，正研究强人工智能Artificial General Intelligence (AGI)，而强人工智能一旦实现，到超人工智能Artificial Superintelligence (ASI)可能只是很短暂的时间（几个小时、几天或者几个月）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;实现强人工智能只是时间问题，而且，最大几率发生在未来的50年里。（尚年轻的我们能亲眼见证这伟大的时刻是多么的幸运）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们处在一个充满弱人工智能的世界，只是可能我们没意识到“哦，这就是人工智能”。控制防抱死系统、地图软件导航、音乐电台推荐、查询明天的天气、Siri、垃圾邮件过滤器、谷歌翻译、IBM的华生……这些是消费级产品的例子。军事、制造、金融（高频算法交易占到了美国股票交易的一半）等领域广泛运用各种复杂的弱人工智能。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;强人工智能的难点在：人工智能已经在几乎所有需要思考的领域超过了人类，但是在那些人类和其它动物不需要思考就能完成的事情上，还差得很远。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人工智能发展是指数型增长，无论是硬件、软件还是整个产业。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通往强人工智能的第一步：增加电脑处理速度，而目前天河二号已经做到并超过了。
通往强人工智能的第二步：让电脑变得智能。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;抄袭人脑
一个电脑架构模拟人脑的例子是人工神经网络。它是一个由晶体管作为“神经”组成的网络，晶体管和其它晶体管互相连接，有自己的输入、输出系统，而且什么都不知道。接着它会通过做任务来自我学习。最开始它的神经处理和猜测会是随机的，但是当它得到正确的回馈后，相关晶体管之间的连接就会被加强；如果它得到错误的回馈，连接就会变弱。经过一段时间的测试和回馈后，这个网络自身就会组成一个智能的神经路径，而处理这项任务的能力也得到了优化。
更加极端的“抄袭”方式是“整脑模拟”。具体来说就是把人脑切成很薄的片，用软件来准确的组建一个3D模型，然后把这个模型装在强力的电脑上。
2）模仿生物演化
模拟演化使用“基因算法”，它大概是这样的：建立一个反复运作的表现/评价过程，就好像生物通过生存这种方式来表现，并且以能否生养后代为评价一样。一组电脑将执行各种任务，最成功的将会“繁殖”，把各自的程序融合，产生新的电脑，而不成功的将会被剔除。经过多次的反复后。这个自然选择的过程将产生越来越强大的电脑。
3）让电脑来解决这些问题
总的思路是我们建造一个能进行两项任务的电脑——研究人工智能和修改自己的代码。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol start=&#34;7&#34;&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;智能爆炸
这个词可以说是非常耸人听闻了。递归的自我改进将达到一个难以想象的水平。文中形象的比较：我们把130的智商叫作聪明，把85的智商叫作笨，但是我们不知道怎么形容12952的智商，人类语言中根本没这个概念。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;我们无法理解超人工智能的智慧，它能解决所有的问题，如果出现了不能解决的问题，它只需要再自我智能提升一下，这些问题都将迎刃而解。而寄希望于尝试控制超人工智能是可笑的。当我们以为切断电源就能停止它的思考时，超人工智能早已在被切断电源之前，就想好了应对方法。我们的大脑很可能根本没法预测将会发生什么。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;超人工智能虽然有超高的智慧，但它的目标不会随着智能提高而更改，因为它从不会遗忘。但它会用更先进的方式来更好地完成它的预设目标，哪怕会伤害人类，它的思维始终围绕着目标而言，我们给人工智能设定的目标是什么，它的动机就是什么。我们容易犯的一个错误是，当我们想到非常聪明的人工智能时，把它拟人化了。任何假设超级智能的达成会改变系统原本的目标的想法都是对人工智能的拟人化。我们应该明白，它是非常聪明，但是完全异己的东西。超出人类心理的范畴，道德和不道德之外，更多的是非道德性。而所有不是人类的，尤其是那些非生物的事物，默认都是非道德性的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;超人工智能会将人类带往截然不同的两种永恒状态：永生或灭绝。我想灭绝是讨论的最多的一种，但我还是第一次意识到，超人工智能也能让人类实现永生，同时，我们还没发现任何证据证明死亡是不可避免的。有一天人类会完全变成人工的。当我们看到生物材料，然后觉得生物材料实在太原始了，早年的人体居然是用这样的东西组成的，早期的人类居然会被微生物、意外、疾病杀死。人类最终战胜自己的生理，并且变得不可摧毁和永生。当然，前提还有一样，超人工智能的目标里设定了保护人类这些信息。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;纳米机器人将会吞噬所有碳基材料来支持自我复制，而不巧的是，地球生命就是碳基的。科学家认为纳米机器人进行一次自我复制只要100秒左右，也就是说一个简单的错误可能就会在3.5小时内毁灭地球上全部的生命。生物技术、纳米技术、人工智能技术将统治世界。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;费米悖论&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;人类最终是永生还是灭绝，很有可能决定者就是第一个实现超人工智能的人，而目前世界上各个国家各种组织都在紧锣密鼓的研究着，如果是有恶意的极端分子抢先一步，人类就会走向灭亡。加上现在各大公司，为了争当第一个强人工智能实现者，为了得到光环、荣誉、名声、金钱，只追求速度，并不考虑安全。最为可怕的是，这事儿世界上压根没法监管。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;强人工智能浪潮是不可逆的，人类无论惶恐还是兴奋，都终将来临。
而这一切，有可能在未来几十年就发生。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;201767更新-关于量子传输&#34;&gt;2017.6.7更新 关于量子传输
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;前一段时间周末两天在学校过了一把监考瘾……考生的年纪都比我大，可是还是得叫我老师→_→（莫名占了便宜哈哈哈）
监考4小时，腿酸1整天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;监考这件事儿，多么浪费人力财力，得找人来监考，发卷子，整理卷子……
站着闲得慌，我就在想，能不能都给一体化解决了，不要人来监考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;脑洞：
运用&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://baike.baidu.com/link?url=qx-PpbOFOjPMSYyMBh8ggHAwrCMBGTgaWXI9ZVGCgdfIpwTy5g3FPAegJ3EKTzocBgl-00pYRPmNR6YfflZN4I9CziuEnvLgQKVNwfKvFDkh1JFOvRns5D0jCeQ2hRuP#2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;量子传输技术&lt;/a&gt;  、 &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://baike.baidu.com/link?url=P0RmCSc2uDs5uhKCAffsqjBX4l92qBBASLGrvsd4JsNAv4f9maKL2XWmEtkM_-fNvfHkFhS6-VCK4YMSChCd0PaG1DQg2mEdCTWsDn03KIE7irD2G3G81I2jCM7Hr38g&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;量子传送技术&lt;/a&gt; ，将卷子传送到每个考场。同时，每个考生的桌子有升降板，考试时自动升起成为隔板，还可以隔音。防止前后左右抄袭。桌面材料是那种无法用笔写字的光滑材料，内附电子屏显示考试要点，可以刷新和清屏。至于考生随身携带纸条等，在门上装的安检装置可检测。若考生遇到问题，可按桌上按钮与后台管理老师用语音或文字反馈问题。最后答题卡再传送回考务中心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嗯，只有一个问题，就是费钱，哦，还有量子传输技术目前还在实验阶段。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;categories-杂谈&#34;&gt;slug: t2oXGW6v
aliases: [&amp;lsquo;2016/03/12/靖靖的脑洞大开 | Jinger&amp;rsquo;s Special Ideas/&amp;rsquo;]
title: 靖靖的脑洞大开 | Jinger&amp;rsquo;s Special Ideas
date: 2016-03-12 14:23:00
updated: 2017-08-20 18:04:00
tags: [idea]
categories: 杂谈
&lt;/h2&gt;&lt;h1 id=&#34;2016613更新-关于电&#34;&gt;2016.6.13更新 关于电
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;严格说是我室友的想法。
她说，要是电像wifi一样不用线传输多好……（一个被各种电线搅的烦躁的girl的抱怨）
→&lt;em&gt;→→&lt;/em&gt;→→&lt;em&gt;→→&lt;/em&gt;→→&lt;em&gt;→→&lt;/em&gt;→“用一种气体包裹着电，这样就不会电死啦……”
我百度了一下，发现真的可以耶……&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;电能无线传输技术&#34;&gt;电能无线传输技术
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;原理：利用电磁场，把电能像信号一样发射到用电设备上去，有点类似WiFi。电器不需再用电线，只需一个电能的发射装置和一个接收装置。
看来，无线时代正在向我们走来。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;categories-杂谈-1&#34;&gt;slug: t2oXGW6v
aliases: [&amp;lsquo;2016/03/12/靖靖的脑洞大开 | Jinger&amp;rsquo;s Special Ideas/&amp;rsquo;]
title: 靖靖的脑洞大开 | Jinger&amp;rsquo;s Special Ideas
date: 2016-03-12 14:23:00
updated: 2017-08-20 18:04:00
tags: [idea]
categories: 杂谈
&lt;/h2&gt;&lt;h2 id=&#34;ai向&#34;&gt;AI向
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;最近阿尔法狗赢李世石的新闻响遍全世界。（阿尔法狗是一种什么狗→_→）
人工智能，这个神秘又让人畏惧的高科技哟…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;人工智能&#34;&gt;人工智能
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;人工智能（Artificial Intelligence），英文缩写为AI。它是研究、开发用于模拟、延伸和扩展人的智能的理论、方法、技术及应用系统的一门新的技术科学。 人工智能是计算机科学的一个分支，它企图了解智能的实质，并生产出一种新的能以人类智能相似的方式做出反应的智能机器，该领域的研究包括机器人、语言识别、图像识别、自然语言处理和专家系统等。人工智能从诞生以来，理论和技术日益成熟，应用领域也不断扩大，可以设想，未来人工智能带来的科技产品，将会是人类智慧的“容器”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看它涉及的范围之广：实际应用
机器视觉，指纹识别，人脸识别，视网膜识别，虹膜识别，掌纹识别，专家系统，自动规划，智能搜索，定理证明，博弈，自动程序设计，智能控制，机器人学，语言和图像理解，遗传编程等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人工智能就其本质而言，是对人的思维的信息过程的模拟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于人的思维模拟可以从两条道路进行，一是结构模拟，仿照人脑的结构机制，制造出“类人脑”的机器；二是功能模拟，暂时撇开人脑的内部结构，而从其功能过程进行模拟。现代电子计算机的产生便是对人脑思维功能的模拟，是对人脑思维的信息过程的模拟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以上转自百度百科……&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和室友辩论，阿尔法狗是否能赢所有人。我觉得可以，如果算法足够精确，存储足够大到可以容纳全部走法。（这个数量级是10^172次方……目前也许是远远达不到这个指标的。不知道从理论上讲，存储可以达到这么多吗？）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;脑洞&lt;/strong&gt;：我相信人类开发AI的初始目的一定是&lt;strong&gt;服务人类&lt;/strong&gt;的。但是，人类不得不警惕，拥有人类智慧的机器人（或者其他形态的机器），在各个方面都优于人类机体时，是否有&lt;strong&gt;灭亡人类&lt;/strong&gt;的可能性。有人和我辩论，认为机器永远不可能比人类有智慧。对此我持保留态度。也许现在的机器的核心是人类输入的程序算法，但当病毒入侵或机器足够智能化到可以自我优化代码时，甚至结合仿生学或者神经学相关，使机器能&lt;strong&gt;自我学习&lt;/strong&gt;，具备类似于人类情感的机能，将是人类最大的敌人。（机器内心OS：我比你强比你壮，为什么还要服务于人……）况且总有些野心科学家……将这种技术用于战争→_→其结果还是世界大战，人类遭殃。
&lt;strong&gt;所以AI发展也应该有个底线，就和克隆人一样，任何人不能触碰。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>HelloWorld</title>
        <link>https://hubojing.github.io/fhkym7zi/</link>
        <pubDate>Fri, 06 Nov 2015 13:23:40 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hubojing.github.io/fhkym7zi/</guid>
        <description>&lt;div align=&#34;left&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://timgsa.baidu.com/timg?image&amp;quality=80&amp;size=b9999_10000&amp;sec=1522257782289&amp;di=6bbbe6823fd03e03cd600687648ad983&amp;imgtype=0&amp;src=http%3A%2F%2Fwww.ibeifeng.com%2Fimages%2Fupload%2FImage%2Fc5bbf603918fa0ec91b3bd73259759ee3c6ddbc0.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34; alt=&#34;配图&#34; style=&#34;float:right;&#34;/&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;利用一周零零碎碎的时间搭建起来，使用hexo在github上的个人独立博客初见雏形。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;作为一名通信人，始终要记住科学技术是第一生产力！
大三已至，也算入了互联网+通信领域的门。入门不难，深造不易。将把自己在学习中和实践中的技术经验以及点滴收获记录下来，作为自己在技术之路的见证和成长。
读者可以随时在文章下方评论，以及与我联系，欢迎学术交流，难题沟通，批评指正，尤其是专业相关（比如数模电）、数学方面（数学虐我千百遍，我待数学如初恋[笑]）。自觉天资不高，但对于技术，心向往之，但愿各位指点一二。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I manage to find time to build this blog for a week,which used hexo static frame on the github,and it is finished preliminarily.
As a Communication man,we should always keep in mind that science and technology are primary productive force!
I&amp;rsquo;m already learn elementary courses since I&amp;rsquo;m a junior student today. To cross the threshold is not difficult, but mastery is another question.Therefore,I will take notes on the blog through the learning and practice process,to witness my growth on the way.
Readers can commit on the bottom of the article,and contact with me.Welcome academic exchange and question communication.You can oblige me with your valuable comments about major related(digital electronic technology or analog electronic technology,for instance),especially math problem(^_^I am fond of mathematic).I&amp;rsquo;m not talent,but I&amp;rsquo;m adore of IT.I would appreciate it if you give me some guidance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Talk is cheap,show me the code!&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;Just do IT！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
